1. Říkaly mi Ilja

Říkaly mi Ilja, všechny sestry, pěstounky a ochránkyně naše, tehdy v Siřemi, protože jako malé dítě jsem na lidi volal: iá, iá, a protože íá je české slovo pro osla, říkaly mi Ilja.

Křičel jsem a volal lidi od chvíle, kdy se hlasy a tváře sester v domově Domově začaly vylupovat z bdění a snů o Zemi stínů.

Zem stínů bylo moje první dětství. Někdy jsem se do něj dostával. Než přišly sestry, bydlel jsem v kuchyni.

V domově Domově jsem v modlící se boží atmosféře rychle vyspíval a mluvil dobře česky. To Vopičák nemluvil vůbec.

Sestry mi říkaly Ilja dávno předtím, než jim začaly rupat nervy.

Když jsem byl malý, říkávaly mi dokonce Ilja, náš trpělivý oslík. Líbilo se jim, že se obětavě tahám s bráškou a nedám na něj dopustit, jak říkaly.

Vopičák i já jsme po kuchyni rostlí v domově Domově, protože vlastní rodiče se na nás vybodli, vysrali, vykašlali docela. To je tu časté.

Nás prý rodiče nechali v dopravním prostředku, když prchali z české země.

Nedivím se, že nechtěli Vopičáka. Proč si nenechali mě, nechápu.

O vlastních rodičích měl v domově Domově kdekdo nejrůznější představy.

Jistota byla jen v tom jejich zmizení.

V Siřemi, v Domově pro chlapce, jak říkávaly sestra Leontýna, Albrechta, Eulálie, Zdislava, Dolores i Emiliána, nebo v kolonii sígrů, jak říkával velitel Vyžlata, jsme žili pohromadě a pospolu, chlapci z nejrůznějších národů i Češi jako třeba Dýha nebo Karel.

Proti svrabu a proti vším nás sestry drhly dehtovým mýdlem.

Dehtová voda, šedivá špínou nás chlapců, stříkala na černá roucha a bílé čepečky sester. Mytím čeřená, pohybující se bublinková pěna vypadala jak drobné krajky na prádle sestry Dolores. Právě sestra Dolores se nad námi často nahýbala s kartáčem. Dřela nás tak usilovně, že se její roucho promáčelo. V okolí necek bylo z páry vedro. Na čele sestry Dolores vyvstávaly drobné krůpěje potu a padaly k nám do necek. Vedro někdy tísnilo sestru Dolores tak, že poodhalila ramena v rouše. V neckách jsme sedávali po dvou, po třech. Sestra Dolores nevěděla, že vidíme její krajky. Nevěděla, že v krajkách vidíme její prsa. Krajky měly sestry zakázané jako my cigára.

Dehtového mýdla měly sestry spoustu. V komoře sestry Albrechty bylo naskládané v bednách. Dehtové mydliny zabíjely vši v našich vlasech.

Vší mezi námi bylo požehnané množství. Za hromádku pochytaných, pobitých, z pokousané kůže vyštípaných vešek jsme dostávali karamelu. Karamela v puse sládla sladkostí světa. Sladkost zůstávala v puse i chvíli po polknutí.

Mrtvé vešky jsme schraňovali v krabičkách od sirek. Někdy jsme udělali partu a plnili krabičky pohromadě. Pak jsme se dělili. Karamelu na kuchyňským stole sekala sestra Albrechta tou nejostřejší kudlou na chleba, jen to svištělo.

Sestra Albrechta byla sestra jako ostatní a nebyla úplně jako ostatní. Milovala Panenku i Čechii, to je možný.

I ti nejmenší dlouhokošiláci, který ulovili akorát jednu vešku, si mohli karamely líznout. Některý dolejzali, třeba s malejma mouchama, pavoučkama, muškama, všim, co nahrábli, co před nima neuteklo. Někdy jsme jim líznout dali.

Krabičky od sirek plné vší jsme kradli jeden druhému. Kdo byl při krádeži přistižen, dostal pravítkem přes ruku. Bolelo to, ale byl to mírný trest.

Kdo lhal, že nekradl, kloktal vodu s mýdlem. Vznikaly z toho bubliny, ale bylo lepší nenechat se chytit.

Vodu s dehtem jsme museli kloktat také kvůli jiným lžím. Dehtová voda popálila krk. Na cestě krkem i nosem se i malinká bublina měnila v obrovskou škrábavou a bolestiplnou bublinu. Utrpení lháře cestou bubliny rostlo. Lhář cítil pálení v krku, i jen když chtěl lhát. Takovéhle utrpení si každý rozmyslel.

V jídelně třídě našeho domova Domova byla malba s Ježíšem. Když jsem byl malý, byl to pro mě dlouhovlasý svatý Čech se svou pannou matkou. Pak jsem rozum bral a domníval se, že je to portrét mých a Vopičákových rodičů. Byl to špatný rozum, byl to nesmysl, propadl jsem mu při modlitbě Otče náš!

Nesmysl mi v hlavě uvízl, protože sestry Dolores, Eulálie, Zdislava, Leontýna, Emiliána i Albrechta nás učily, že jsme dítka boží. Nebylo to tak a sestry na své lži doplatily. Nebyli jsme dítka boží, byli jsme svoloč, parchanti, psychopati, synové kurev a cizinců. Ježíše později nahradil Fedotkin.

Já na tom byl dobře. Jak rychle jsem rostl, tak rychle jsem se pohyboval i mluvil, potom co jsme s Vopičákem dorazili.

Já a Vopičák jsme z jednoho vrhu.

Vždycky mi to přišlo hrozný, ale jsme narozeni jedněmi a těmi samými vlastními rodiči. Také proto nám sestry vždycky zdůrazňovaly, že svět je údolí trnité a život bolestivá stezka. Tak se to dá klídopíďo celý nazvat.

Vopičák se válel v postýlce, a pokud chodicí cvičení, která s ním prováděla sestra Leontýna a Albrechta, nebo také Eulálie se Zdislavou a někdy také Dolores s Emiliánou, nesla dobré ovoce, tak Vopičák chodil po chodbách domova, když ho sestry držely. Nejradši byl Vopičák s Hankou. Já taky.

Většinou se ale Vopičák jen válel.

Někdy jsem si k němu lehnul. Hned kníkal radostí, smál se na mě celým obličejem. Smál jsem se na něj jak do zrcadla. Nemluvil ale.

Hanka za mnou a za Vopičákem mohla chodit. Vlasy jí lítaly, když skákala po schodech Domova. Sestry rády viděly, že o Vopičáka pečuje. Samy měly plné ruce práce se zdravými chlapci. Hančina matka, pani Kropková, v domově Domově uklízela. Hanku měla k ruce. To pak velitel Vyžlata zatrh, tohleto. Hance voněly vlasy, nebyla cítit domovem Domovem. Já jsem se s Hankou sblížil. Při tulení v posteli to ani jinak nešlo. Hance se Vopičák vůbec neošklivil. Napadalo mě, že má doma na krku taky takovýhle bratry. Cítil jsem k ní lásku, ale bylo to k ničemu.

Siřem byla naším domovem, byli jsme dvě patra hochů, usmrkanců dlouhokošiláčů a těch starších v trenýrkách. Potřebovali jsme pádnou ruku, dostatek tepla a jídla a naučit se češtině, jak říkalo šest sester.

Byli jsme svoloč a potřebovali jsme tvrdou školu, aby z nás byli chlapi, říkal velitel Vyžlata.

My byli odevšad.

Když dorazil někdo nový, především k dlouhokošiláčům, ti starší ho hned prohlídli a ohodnotili a bakelit se držel bakelitů, číňák číňáků, Češi šli k Dýhovi, a když přivezli někoho, kdo byl odnikud a nemluvil česky, jen nějakou hatmatilkou, tak chvíli posedával sám v rohu a bulel, než si ho vzaly sestry do práce a naučily ho česky a stal se božím dítkem a dostával oblečení z darů českých dětí, chodil s námi do kostela, jedl, kradl vši, vyspíval.

Každé dítko boží, kdokoli dorazil, ať už to byl dlouhokošiláč nebo hoch již zralý pro trenýrky, dostal od starších ihned trochu do držky, aby věděl, že je v domově Domově.

Nad dvěma patry s ložnicemi byla stará patra, zamčená, a pod námi byl sklep a na dně sklepa voda.

Já se nikdy nedostal na samotku ve sklepě. Tam šli hoši za trest nebo aby vychladli, jak říkala sestra Leontýna, protože tu a tam se někdo z trenýrkářů zbláznil a dostal svoje vzteky a třasy, my jsme byli psychopati.

My byli český domov pro cizí děti, pro zanedbané děti, zlé děti – chlapce, pro chlapce od cizích státních příslušníků, kteří se na chlapce vysrali, umřeli mu, byli v base nebo zmizeli. Proto mezi námi bylo tolik míšenců, bakelitů a číňáků, já nebyl bakelit, ale nebyl jsem ani číňák, ani Vopičák ne.

Někteří hoši mluvili nesrozumitelně po svém, i když jim to sestry zakázaly. Na to byla mýdlová voda. Cizí jazyky z hrdel hochů mizely v bublinách bolesti a hoši se plnili českým jazykem. Maličký dlouhokošiláci přišlý do Domova mluvili mnoha jazyky, byly to jazyky pronárodů, to by byla obrovská hromada slabikářů, takovou by nikdo neměl, říkal jsem si. Ale i ten nejmenší dlouhokošilák mluvil česky za pár týdnů, po pár božích nedělích, protože musel.

Když dorazili, tak stejně žvatlali pár svých slov mezi bulením, byly to malý děti. Nejdřív se naučily modlitbičku a pozdravit a poděkovat a pak už to šlo.

Jen někdy, po večerce, když hoši spali a bylo zakázáno mluvit, zněla v ložnici spousta jazyků, ti nejmenší mluvili ze spaní a křičeli ze spaní a buleli ze spaní, a to pak musela hned přiběhnout některá ze sester, ta která měla službu, protože jak začal ze spaní mluvit nebo kňučet jeden dlouhokošilák, tak začal i druhej, oni se potmě báli, a když začali ječet všichni, tak je nešlo utišit, když už se vzbudili. A proto sestra, která měla službu, přiběhla ihned při prvních náznacích neklidu, při prvním řvaní a brekotu, a těšila dlouhokošiláče: No tak, no tak, nebo: Šššš, už spi… a sestra Eulálie někdy zpívala tichým uklidňujícím hlasem: Hajej, muj andílku… A v noci sestry za jazyky netrestaly, to až ráno, a nejvíc musely trestat bakelity, protože bakeliti mají svou vlastní řeč, domlouvaj se, aby jim nikdo nerozuměl. A zvlášť nás pak sestry trestaly za slova: srát, prdel, hovno a tak. A kdo takhle mluvil, mohl být sestrou Albrechtou odveden na samotku a spát s krysama ve sklepě. Já si jednou spletl slova číňák a čurák a dostal jsem od sestry Leontýny rákoskou, ale to jsem byl ještě hodně malý. Já mluvil jen česky, a nikdy, vůbec nikdy sestry netrestaly Vopičáka, to by bylo zbytečný.

Vopičákova postel se sítí byla v rohu a já dbal, aby jeho nejbližšími sousedy byli klidní dlouhokošiláci, a stanovil jsem nábožné pěvce Šklíbu a Martina. Museli snést, když Vopičák kníkal, a museli vynášet jeho nočník a taky ho utírat, zadek i sliny a smrky z ksichtu, jednou provždy jsem zarazil všechny posměšky na Vopičáka a vyučil Šklíbu i Martina, aby si dali pozor, já byl malej, ale v ložnici dlouhokošiláků jsem byl největší, a přesto jsem nemusel nahoru. Hoši ve vyšším patře si honili péra, to mě nezajímalo, nahoru jsem nechtěl, vždyť bych byl bez Vopičáka, kdo by se o něj staral?

Dlouhokošiláky jsem vyučil i jak Vopičáka konejšit, když se bojí, když řve. Oni byli secvičení ze zpívání, a tak jim to šlo. Protože já někdy neměl čas, třeba mi sestra Leontýna nařídila, abych utřel prach v její pracovně… a to jsem směl dělat jen já! V pracovně sestry Leontýny jsem někdy po úklidu zůstal sám a poklekal jsem na klekátko pod křížem, klekátko bolelo do kolen a byla to dobrá divná bolest. A tak dlouho jsem se na těch bolavých kolenou kolébal dozadu a dopředu, až mě začala napadat Zem stínů, nikam jinam jsem se na klekátku nedostal. A pak jsem šel dolů a vlezl si k Vopičákovi. Nikdo z dlouhokošiláků nás nerušil, nesměli. A trenýrkáři nesměli do naší ložnice, to sestry rozhodly. K Vopičákovi mohly jen sestry, já anebo Hanka. Hanka ale hodně času trávila ve vsi u své matky. Ostatním se Vopičák hnusil.

Myslím, že kvůli Hance jsem opustil Zemi stínů. Samy sestry žasly, jak dlouho v Zemi stínů dokážu pobývat. Ani jsem nevěděl, kolik a jakých chlapců kolem mne domovem Domovem na své cestě životem prošlo. Když jsem byl v Zemi stínů, sestry mě krmily, protože jsem měl otevřenou pusu. Někdy mě ze Země stínů bolela hlava a slyšel jsem rachot a hučení ještě dlouho poté, co jsem ji opustil.

Tulení s Hankou bylo lepší než Zem stínů. Tulení s Hankou bylo nejkrásnější v životě. Hoši byli třeba zcela zaujati vyučováním, ale já jsem mohl být u Vopičáka. Přišla Hanka. Vlezla si ke mně do postele, a když byl Vopičák zticha, leželi jsme tam, tulili se a poslouchali, co říká ten druhý. Vopičákovi se líbilo, když jsme byli spolu. Čechie nemohla být krásnější než Hanka. Jednou mě Hanka popadla dole a říkala: Ty to máš jen na čurání. Ale smála se, měla radost. Anebo říkala: Ty si nic nedovoluješ, a tak ti dovolim… tohle. A tohle! Nejradši bych bydlel jen s Hankou. Ale to bylo nemožný.

Sestra Albrechta byla sestra jako ostatní, ale byla taky Siřemanka. Když domov ještě nebyl Domovem, ale jen kuchyní domu šlachty, měla v kuchyni na krku mě a ještě měla plné ruce práce s Vopičákem.

Když domov ještě nebyl Domovem, tak za sestrou Albrechtou začaly náklaďáky z ústředí lifrovat postele a smetáky a příbory v krabicích a nesčetně chlapeckých tepláků a teplákových bund a jídelní tácy a prostěradla v bednách a hromady mýdla v bednách. Teprve pak do Siřemi přišly sestry. Přišly se svými písněmi a nábožnými kříži pod komandem sestry Leontýny, která pak měla na povel celý domov Domov. Sestry přišly z kláštera, který jim zabrali komunisti. To komunisti je vytrhli z modliteb a poručili jim starat se o sígry, debily, zmetky a zlé chlapce bez vlastních rodičů. Sestry se o nás staraly, dokud jim to komunisti nezatrhli.

Nevím, odkdy jsem v Siřemi. V paměti slyším skřípot sněhu, vím, že mě pan Cimbura nese do kuchyně sestry Albrechty. Předtím jsem byl v Zemi stínů, kde byl rachot a hluk a mý lidi.

Sestra Albrechta a pan Cimbura spolu žili jako muž a žena. To jim pak sestra Leontýna zatrhla. Sestře Albrechtě se Vopičák nehnusil. Její vlastní děti se koncem války zatoulaly v koncentračním táboře a domů se nevrátily. Napadlo mě, že pokud její děti vypadaly jak Vopičák, tak že může být jen ráda. Pravda je, že vřeštící a pokaděnej Vopičák sestře Albrechtě nevadil. Panu Cimburovi jo. Tomu jsem vadil i já. Pohádky, aby Vopičák usnul, jsem poslouchal ještě dřív, než jsem se pod vedením sester zabral do Katolické dějepravy. Ještě dřív, než jsem byl přítomen kázání faráře pana Františka. Pana faráře Františka pan Cimbura neměl rád.

Sestra Albrechta vyprávěla o vlcích v Kupeckém lese, kteří požírají sirotky na útěku. O blahyňkách, co na prchající chlapce číhaj v křoví a hned je hryznou mezi nohy. O mužících na Skalce, který kluka čapnou a pak musí vykopat horu. Nejradši sestra Albrechta vyprávěla o Čechii.

Ležel jsem v posteli z krabic od mýdla, najedenej a vykoupanej, a Vopičák, kterej se tehdy vešel do jediný krabice, bekal a prděl a sestra Albrechta nás večer uspávala pohádkou o Čechii, chránící nádherné Čechy před nepřáteli. Pan Cimbura tiše vešel a někdy kuchyňský stůl pokladl balíčky dobrot pro nás i pro sestru Albrechtu, a když sestra Albrechta vykládala, jak Čechie vítězí nad ďábelskými černokněžníky se žlutýma vlčíma očima nebo tak něco, pozorně naslouchal. Často přinášel malou lahvičku, ze které se sestrou Albrechtou upíjeli, a do našeho spánku dál hovořili, což jsem viděl a slyšel, než jsem usnul.

Kvůli péči o Vopičáka nás sestry u sestry Albrechty nechávaly, i když se domov stal Domovem a pan Cimbura musel do kuchyně lézt okýnkem. Ale ne dlouho. Právě během pohádky o Čechii se to stalo… sestra Leontýna rozrazila dveře komory, a přetrhla tak pohádku, ve které panna Čechie zatlačila oči posledním hrdinným obhájcům Čech a sama vyjela vstříc nepřátelům české země, blýskajíc zbraní… Sestra Leontýna na pana Cimburu vykřikla: Muž!, a zatímco se na svých třaslavých nohou štrachal ven, sestra Leontýna popadla lahvičku, která stála na stole, přičichla k ní, vykřikla: Chlast! a hned nakázala sestře Albrechtě, ať kuchyni vyklidí. Té noci jsem poprvé spal v ložnici dlouhokošiláků. Vopičák taky. Ne v krabici. Spal v posteli, jako by byl stejný kluk jako ti ostatní. Pak mu tam dali síť. To jinak nebylo možný.

Naše sestry nás ve dne i v noci vychovávaly a pečovaly o nás a říkaly, že jsme dítka pronárodů, které do Siřemi zavál vichr strašné doby, kdy svět je trnitým údolím, ale že to nevadí, protože Bůh nás má v dlani a strážní andělé zrovna tak. Nesmíme ale zlobit, bláznit, vztekat se, rvát se a krást, neboť by nás peklo schlamstlo. A mluvit máme česky.

Nejlépe česky mluvili v Siřemi Češi, rozptýlení mezi trenýrkáři i dlouhokošiláky. Češi tu byli za něco, jako Karel, nebo že kradli nebo zdrhali, i Dýha zdrhnul rodičům nebo komu, u koho byl předtím.

Tohle byla naše poslední zima se sestrama. To jsme nevěděli.

Dny šly a já si úplně nejlíp pamatuju tu poslední zimu, kdy začaly sestrám rupat nervy, kdy některé sestry chodily po obou patrech domova Domova i v jídelně třídě v slzách a v noci, když měly službu, tak poklekaly v chodbách, kde byly svaté obrazy, a sestra Albrechta si zapalovala cigarety, aby ji ostatní sestry neviděly, ale my chlapci jsme ji viděli dobře a někteří z nás válčili kvůli vajglům.

Tu poslední zimu chodily nejmladší sestry, hlavně sestra Eulálie a sestra Dolores, se slzama v očích a přestaly nás trestat, i když jsme se po cestě do kostela šťouchali a smáli a naschvál padali do sněhu. A tehdy ráno řekla sestra Dolores sestře Leontýně: Pět kilo, ach Bože, jen pět kilo nám povolí! To bude to převýchovné středisko asi pěkně vypadat! Achich! Vždyť to nepostačí ani na knihy a prádlo!

Sestra Leontýna se zamračila a řekla sestře Dolores: A kolikpak prádla a knih nesla mladičká Mária do Betléma?

A sestra Dolores zrudla, což bylo dobře vidět, protože stála na bělostném sněhu. Pokývla a šli jsme.

Tak jako každého rána jsme vyrazili do kostela, šli jsme za zpěvu nábožné písně, vlastně si pamatuju jen a jen na mrazivé dny a tohle byl jeden z nich. Ale Vopičák do kostela nikdy nemusel, protože nemohl, a já někdy nemusel, protože mi sestry dovolily, abych byl s ním, a tak jsme mnohdy zůstali s Vopičákem v dolejší ložnici dlouhokošiláků sami, všude bylo ticho.

Dělal jsem na Vopičáka: íá, íá a říkal mu: Mluv, mluv, ty ksichte, ty zjebe!, takhle jsem na něj mluvil, jemu to bylo jedno a dělal: Gru, gru a smál se na mě a strkal ruce skrz oka sítě. Chtěl, aby přišla nějaká sestra a chodili spolu, já nesměl, já ho neudržel. Taky by se mu líbilo, kdyby přišla Hanka! Někdy nás přišla zkontrolovat sestra Albrechta či Leontýna, Eulálie nebo Dolores, Emiliána nebo Zdislava, ta, která měla službu v kuchyni, a donesla nám chleba s máslem a mlíko a mně říkala: Hezky se o bratříčka staráš…, pohladila mě po vlasech a myslela si, že jsem trpělivý oslík.

Když sestra odešla, Vopičák zhltal všechen chleba a vypil všechno mlíko a rozvalil se v postýlce a prděl. Já si někdy lehnul k němu, a než jsem usnul, tak jsem myslel na Zem stínů. O Zemi stínů sestry nevěděly, ta byla jen moje a Vopičákova. Myslel jsem na Zem stínů, kde mě stíny zdvihaly do výšky a hladily po hlavičce, broukaly mi něžně a krmily mě něčím lepkavým, stíny se se mnou smály… Na tyhle stíny jsem myslel, pamatoval jsem si je. Lidi jsem poprvé viděl až v Siřemi, ale už jsem byl rozumný natolik, že jsem na tuhle zem sral hovna, protože to byla zem těch sviní, mých rodičů, kurev a cizinců.

Tulení bylo lepší. Když jsme se tulili dlouho, Hanka víc voněla. Objímali jsme se. Líbí se ti to? říkala. Moc se mi to líbilo. Hance nevadilo, jak vypadám. Jednou jsem jí řekl, že tulení musí být hezký i se sestrou Dolores. Hanka mi dala facku, až se mi v očích zajiskřilo. Hanka si nepřála, abych se tulil ještě s někým jiným. Prsa měla Hanka daleko menší než sestra Dolores. Když byla Hanka u mě v posteli, byl Vopičák většinou tichý a klidný. Možná mu připadalo, že je taky trochu u něj v posteli, a bylo to tak. Kvůli tomu, jak se Hanka starala o Vopičáka, sestry chtěly, aby z ní jednou byla taky sestra. Já to taky chtěl. Byli bychom pořád spolu. Ale to se nestalo, nebylo to možný.

V kostele nám kázal farář pan František, a protože mu ministrovali místní kluci, tak trenýrkáři v čele s Dýhou, Pátou a Karlem vždy nalezli do prvních řad, a když byl pan František i sestry zaujati modlitbou či vyprávěním o svatých a nestřežili nás, trenýrkáři si s ministranty vyměňovali posunky a ukazovali zaťaté pěsti.

Ministranti se pořád drželi pana faráře, protože by osamělí mezi námi někde v kostele dostali po držce. Pan farář František vykládal, že láska je tou sladkostí světa a že kdo ji nemá, nemá nic. Sestry nás střežily a přitom si dýchaly na ozáblé prsty a my poslouchali pana Františka, protože jsme museli, a když říkal láska a milovat, tak kluci prskali smíchy, ale po chvíli jsme se už nepošťuchovali a nešklebili, mrzli jsme, protože jsme se před kostelem zkoulovali a mokrá místa na tělech nám chladla. Z místních chodily na ranní jen siřemské babky, které milovaly náboženský zpěv Šklíby i ostatních kostelních zpěváčků z našich řad a zamlouvaly si Šklíbovu pěveckou družinu na své pohřby. Některé babky jsem si pamatoval ze starých dob, kdy domov ještě nebyl Domovem a nevládly v něm sestry, a myslel jsem, že babky už si na mě nepamatují. To jsem se ale plet.

Já byl také kdysi vybrán, abych doprovázel pohřby, ale pak bylo rozhodnuto, že pohřby budou vyprovázet jen čeští chlapci, protože to tak lépe vypadá. Zvlášť když hodně plakali, tak dostali spoustu cukroví a polívek a sladkostí a vždycky museli odevzdat daň trenýrkářům, kteří na pohřbech vesničanů odmítali plakat, a těm, co si na pohřbech přivydělávali, nadávali do ubulenců… ale bylo to jinak! Trenýrkáře na pohřbech nikdo nechtěl, protože byli vzpurní a drzí a ukradli všecko, co nebylo přibitý, a mě taky na pohřbech nikdo nechtěl a nikdy jsem ani nezpíval… a mně to bylo jedno!

Zpěváčci si říkali Družina a vedla je sestra Eulálie a Šklíba byl mezi pěvci první. Ale v zimě rozezněli chlapci své kostelní hlasy jen málokdy. I panu faráři někdy v mrazech zimou drkotaly zuby jako nám, a tak při mši šturmoval, jak říkaly siřemské babky, které s námi chodily na ranní a před kostelem nám dávaly jablka a ořechy, na kterých si ti starší dlouhokošiláci vyráželi mlíčňáky, a kdo si vyrazil mlíčňáka, byl už zralý, aby se stal trenýrkářem… A tak jsem si na ořechy dával pozor, protože jsem vůbec nechtěl do horní ložnice k Dýhovi, kde si pořád honili péra a mluvili o tom, a mě to nezajímalo.

Když jsme šli ráno do kostela, vždycky jsme se seřadili, nejdřív jsme šli my dlouhokošiláci, protože jsme šli pomalu a trenýrkářům bychom nestačili. Ale když byl mráz a sníh, tak šli trenýrkáři vpředu, aby prošlapali cestu, a já si pamatuju jen a jen na mrazivá rána, kdy průvod nás dítek božích šel okolo rybníčku do kostela a ves byla úplně prázdná až na psy, co na nás štěkali… tehdy nás neznali, protože tam nebyl velitel Vyžlata, který by nás půjčoval lidem na práce. Psi nás vůbec neznali a štěkali na nás, na průvod dítek zachumlaných až po uši do oděvů a šál a čepic, které nám české děti darovaly v balících.

Zpátky jsme chodili jinak, protože ves už žila, ať pan farář František šturmoval, jak chtěl. A to po cestě od kostela k rybníku fičely hroudy a sněhové koule s ledem… přes náves ne, to jsme zas vždycky utvořili řady a sestry šly na krajích a všichni jsme zpívali: Blíž k tobě, Hospodine, aby nás ves slyšela. Ale pak po cestě, kde už nebyly chalupy, jsme udělali houf, siřemští kluci už na nás čekali s hroudami a kamením, a trenýrkáři teď obklopili ty nejmenší dlouhokošiláče a šli po stranách a kleli a nadávali a zachytávali hroudy a kameny a taky je mrskali zpátky a dbali, aby ledové koule nerozbíjely malé hlavy dlouhokošiláčů, ale obraceli je do ksichtů venkovským klukům. A sestry nezmohly vůbec nic.

A ste pasťáci a syfilitici, cigoši a bakeliti, dehťáci a ksindlové, řvali na nás siřemští kluci. A ste debilové a ksindlové, hnojáci a vidláci a sráči a psožrouti, řvali na ně trenýrkáři a Dýha, Chata a Karel a ostatní trenýrkáři nic nedbali na prosby sester a z nohavic tahali klacky, které si připravili na vesnické psy, které na nás místní leckdy poštvali. To všechno byla veliká legrace a největší zábava i přes boule a krev z nosu a natržené ucho. A přestože cesta do kostela nám v těch mrazivých ránech připadala nekonečná, zpátky v Domově jsme v tom tartasu rvačky při uhýbání před fičícími hroudami a kameny byli strašně rychle.

A sestry nám pak ovazovaly škrábance a boule potíraly jódem a toho dne nejmladší sestra Eulálie vzlykala, protože pes jí roztrhl cíp černého roucha, vyděsil ji. A toho dne nejstarší sestra Leontýna spílala Siřemským do Filištínů a nás přirovnávala k svatým dětem křížových výprav, a toho dne byl hrdinou Domova Dýha, protože měl kamenem rozbité čelo, a hrdinou byl každý kluk, který kulhal anebo měl ovázanou ruku, a chlubili jsme se těma zraněníma, a kdo žádné neměl, tak předstíral, že ho má, a vymýšleli jsme pasti a léčky na siřemské kluky a řvali jsme a kleli a nadávali. A toho dne sestra Albrechta v jídelně třídě vykřikla: Zavřete huby! A mrskla naběračkou na podlahu.

Jeden bakeliťák hned ze země naběračku schmátnul a celou ji olízal. Dýha bakeliťáka nakop, bakeliťákovi bratři si to nechtěli nechat líbit, ani od Dýhy ne, a tak Dýhovi k rozbitému čelu přibylo stehno rozřízlé střepem z talíře. Velký kluci se začali prát a dlouhokošiláči mezi nima pobíhali a sráželi jeden druhýho na zem a za chvíli se prali všichni, a ti, co měli svoje jazyky, těma jazykama řvali a nadávali a nadávali i česky.

Sestra Albrechta seděla na židli, přes hlavu jí létaly talíře i příbory a někdo v té rvačce převrhl i konev s mlékem a tác s namazanými chleby srazil na podlahu a sestra Albrechta si zapálila cigaretu a v tom tartasu rvačky, pláči a vzlykání přišláplých dlouhokošiláčů klepala popel na špinavou zamaštěnou podlahu.

Dostal jsem se k chlebům, jeden jsem strčil pod košili a nalepil ho máslem na břicho a stačil jsem rychle sežrat ještě dva, než do jídelny vběhla sestra Leontýna s koštětem a za ní sestry Zdislava a Dolores s kbelíky studené vody, sestra Leontýna rváče práskala po hlavách a sestry na ně chrstaly vodu. Pak se sestra Leontýna zastavila před sestrou Albrechtou a vrazila jí facku, až sestře Albrechtě vypadla cigareta z pusy. Sestra Leontýna řekla: Odpusť, sestro, rupají nám nervy.

A sestra Albrechta řekla: Proč nám přes ves nedaj policajta?

Protože jsou to husiti, bezbožníci, je to komunistická obec a temná noc nastala! řekla sestra Leontýna.

Všichni jsme ji slyšeli, protože až na občasné fňuknutí vládl v jídelně klid.

Trenýrkáři se tlačili kolem převržených stolů a lavic a některý dlouhokošiláci se ještě povalovali na podlaze v různým stupni zubožení.

Sestra Dolores, která se zády skoro opírala o namalovaného Krista, zvolala: Co s námi bude, Bože, co s námi bude! Sestra Zdislava sestru Dolores objala a řekla: Upokoj se, sestro, a pomni, co bude s nimi, s maličkými! A když tohle uslyšela sestra Dolores, strašně vykřikla a padla zády na zeď, třískla do ní hlavou a my všichni vyjekli skoro naráz.

Pak z jednoho hloučku vystoupil Dýha, postavil se proti sestře Leontýně, a přestože byl skoro stejně velký jako ona, ještě vystrčil bradu a řekl: Já sem taky komunista! a sestra Leontýna mu řekla: Tak to budeš spát ve sklepě! A vůbec, za to, že jste se rvali, všichni teď půjdete spát bez vyučování a alou!

Sestry, no tak! plácala sestra Leontýna do dlaní a sestry nás řadily ke dveřím a taky plácaly do dlaní a zpívaly dlouhokošilákům do kroku jako vždycky: Ráz, dva, jedna, dvě, myška jde, Pán na ní okem spočinul, jedno dvě zrnka prominul…, ale bylo to jiné než ostatní dny po odpolední svačině. Den bez vyučování se stal poledním klidem po obědě a my všichni byli potlučení a zuboženi a nikdo už se nevytahoval a nikdo ani moc nemluvil. Dýha zůstal stát, měl vztek, vykročila k němu sestra Albrechta, cinkala svazkem klíčů na kruhu, to ona vždycky odváděla neposlušné hochy do sklepa, protože měla sílu. Sestra Dolores se opírala o Krista na stěně a drmolila, sestra Leontýna k ní přistoupila a chytla ji za paži a pak společně i se sestrou Zdislavou před Kristem poklekly a modlily se, což jsem viděl a slyšel, když jsem se coural z jídelny třídy jako poslední.

A pak jsem byl sám na chodbě před naší ložnicí.

A skrz dveře jsem slyšel konejšivý hlas sestry Eulálie a sestry Emiliány.

Nejmenší dlouhokošiláci byli vyděšení rvačkou, slyšel jsem různý brekoty, ale taky Vopičákovo spokojený: Gru, gru…, některá ze sester ho určitě chlácholí a uspává, tak se nemusim starat! Do ložnice mezi mrňousy se mi nechtělo. Když sestry z ložnice odcházely, schoval jsem se za roh a konečně jsem zjistil, že chleba, co skrývám na břiše, není rvačkou nijak poškozený. Celý domov utichl, jak se hoši ponořili do spánku a sestry asi dlely na modlitbách. Seběhl jsem z patra a stál proti velkým domovním dveřím, byly zamčené. Zkusil jsem kliku od kuchyně, ale byla taky zamčená. A pak jsem stál na schodech do sklepa, kde byla skoro tma, zdola jsem slyšel hlas a sám jsem se dolů vydal ohybem chodby po schodech… Věděl jsem, že to řve a zpívá Dýha a že je sám ve sklepě s krysama, a napadlo mě, že se na něj kouknu. Je za mříží, tak kdyby něco, stejně na mě nemůže.

Šel jsem ohybama sklepní chodby, byla tam skoro tma, někde kapala voda a já kvůli krysám dupal do shnilé vody, až stříkala, šel jsem k samotce kolem kójí nacpaných starými lejstry, věděl jsem, že nad dvěma patry budovy, kde jsou naše ložnice, jsou ještě jiná patra, tam ani sestry nechodily, ta patra nad námi byla zamčená a zazděná a prý taky plná lejster. Viděl jsem skrz mříže sklepních kójí balíky převázané motouzem, myši tam měly svoje města a prolejzačky… a pak jsem stál před Dýhou a koukal na něj.

Měl na samotce kýbl a deku. Svítila mu tam žárovka. Opíral se o mříž. Nevěděl jsem, jestli mám mluvit, protože dlouhokošiláci na trenýrkáře nemluvěj první. Já nebyl dlouhokošilák, ale k trenýrkářům jsem taky nepatřil… Čekal jsem, až si mě všimne.

Ty kryso, řekl Dýha. Já myslel, že seš velká krysa, co pro mě de. A to seš ty, ty kryso.

Krysy nejsou tak velký.

Náhodou sou. Tady sou takový krysy.

Nejsou.

Na kluka seš malej, ale na krysu velkej dost.

Co tu děláš?

Nic. Nemáš cigáro?

Ne.

Venku je komunistický povstání. Tak mazej za Karlem a dones cigára.

Co?

Hele, jak to že nespíš s náma nahoře?

Sem u bráchy.

Hele, Iljo, ty seš malej, ale starej! Máš bejt nahoře! Vodkdy seš v domově?

Pořád.

Hele, dyž doneseš cigára, tak tě možná vemem sebou. Možná!

Kam?

Do cizinecký legie. Dem tam, já, Karel i Páta. Chata de taky. Nože i baterky máme. Můžeš jít s náma. My sme Psanci.

Vemete Vopičáka?

Ne. Vopičák je k ničemu.

Tak to nejdu.

Vtom Dýha vymrštil ruku mezi mřížemi, udeřil mě zespoda dlaní do brady, úder mi vyvrátil hlavu, a když mi hlava padala zpátky, zas jsem viděl jeho ruku, zajel mi pod košili, sebral mi chleba.

Chceš tu zůstat a čumět Doloróze na kozy, viď?

Blbče, říkám mu a koukám na svůj chleba.

Eště sem nežral, řekl Dýha a cpal si chleba do pusy. Co čučíš, co bulíš, srabe. Máš hlad?

Ne.

Já eště nežral! řekl Dýha.

Blbče blbej!

Ty fakt bulíš, Iljo! Na!

Podal mi kus chleba zpátky skrz mříž. Strčil jsem chleba do kapsy.

Muj fotr je letec, řekl Dýha. Veme mě i další kluky do armády. Muj fotr mi posílá zprávy o komunistickým povstání. Mrkáš, co?

Muj fotr je taky letec, řekl jsem.

Kecáš! Dyť vás vaši zahodili! Tebe i toho posrance. To by žádnej letec neudělal.

Kecáš! Udělal!

Deš pro ty cigára?

Chtěl jsem jít, ale oba jsme strnuli a lapali ty zvuky… Teď byl polední klid, a kdokoli by ho porušil hlukem, byl by přísně potrestán, ale slyšeli jsme to oba. Hlavní dveře od budovy hlasitě práskly, slyšeli jsme hlasy a dupání, křik… bylo to, jako by do Domova vešla spousta dalších chlapců. Ale slyšeli jsme hlasy a byly to hlasy dospělých, teď po schodech do pater dupali dospělí lidé.

Dýha chtěl hlavu prostrčit mřížema, asi aby líp slyšel, ale to nešlo. Směšně se kroutil.

Dupat se nesmí, řekl jsem. Du pro ty cigára.

Otočil jsem se a šel sklepem, chtěl jsem jít rychle, rychle projít šerem a být na chodbě.

Kryso, počkej! Nechoď! křičel, ale já chtěl vidět ty lidi.

2. Dřív

Dům šlachty je pod kopcem. Z domu se jde svahem do vesnice. Na kraji vesnice je hřbitov a tam je hrobka šlachty. V domě šlachty jsme bydleli v kuchyni. Do horních pater jsme nechodili. Pan Cimbura říkal, že hned po pádu český šlachty a vůbec všeho českýho tam Němci dali vojáka. Pan Cimbura říkal, že Hitler osobně vybral svýho nejlepšího člověka. S flintou hlídal zamčený patra. Nikdy se nenapil, ani kalíšek ne, povídal pan Cimbura. Lidskej byl, to zas jo, povídal pan Cimbura. Však bydlel ve vsi. Když byli Holasa a Kropáček na arbajtu v rajchu a Moravčík s Kropkou v koncentráku kvůli pytláctví, pomáhal ve vyhaslejch domovech bez mužskejch, povídal pan Cimbura, hihňal se, mrkal na mě a nahýbal si z flašky a sestra Albrechta se mu to pokoušela zarazit. To víš, když se chlapi vrátili, hnedka se vo něj postarali. Che, v Kupečáku se jich tehdy válelo, těch germánskejch vojclů, to ti povim, řekl pan Cimbura a dál mi povídal, jak to všechno bylo.

Pak sem naše krvavá buržoazní vláda dosadila zas jinýho vojáka, chlapče, československýho, nemlich takovýho, co střílel do bouřícího se, hladovýho lidu. Takovýmu zakroutit krkem je málo, povídal pan Cimbura a zároveň litoval, že jsem takový pískle, že mu v tom nečase a sněhu nemůžu doskočit do sousedství pro další flaštičku. Vo Vopičákovi se pan Cimbura ani nezmínil. No, hlídal patra, ten chlap ve vocelový přilbě s kvérem, a pak taky zmizel, nejspíš vodtáh k čertu, zámky v patrech ale zůstaly, no jo.

To byla pravda. Třetí patro bylo zamčené. Zámky byly ve dveřích, černé a obrovské.

Ale vláda lidu teprvá příde, říkal pan Cimbura. Ono to trvá, než sem nový pořádky dorazej až ze samotný Prahy. Ale dočkáme se, těš se, synku.

Synku mi pan Cimbura říkal, i když jeho jsem nebyl. Já měl svý lidi v Zemi stínů. Neměli obličeje. Učil jsem se k nim chodit. To šlo, když jsem se hýbal. Kýval jsem se dopředu a dozadu a Zem stínů mě začla napadat. To jsem dělal, když jsem byl malej. To jsem dělal, než jsem poznal Hanku.

Dřív jsem znal samý dospělý lidi. Kluky žádný, jen Vopičáka. Vyrost, už se nevešel do krabice od mýdla. A sestře Albrechtě a panu Cimburovi to došlo. Že už takovejhle zůstane.

Takovýhle zmrdi se dřív strkali pod led, povídal pan Cimbura. Sestra Albrechta měla Vopičaka v práci u kamen. Řval, hovna z něj lítaly.

Hnedka drž hubu, řekla sestra Albrechta.

Takovýhle sou narozený v černým vejci, povídal pan Cimbura, opíral se o kuchyňskej stůl, kinklal se na nohách.

Hubu drž před tim děckem, řekla sestra Albrechta.

To myslela mě. Vopičáka ne, to je jasný.

Byla zima, byli jsme v kuchyni. Seděl jsem u kamen. Čekal jsem, jestli pan Cimbura pude pryč, nebo jestli si sedne. Jestli si sedne, bude s náma večer on. Já chtěl sestru Albrechtu.

A zmrd z takovýho vejce vždycky pořeže svou mámu, povídal pan Cimbura.

Jestli Vopičák pořezal naši mámu, tak se nedivim, že ho zahodila, napadlo mě.

A vo tu skořápku se pořežou jakbysmet, když lezou ven, a proto sou z nich takový zmrdi, povídal pan Cimbura a sednul si.

Maličký dítě to je, prosim tě! povídá sestra Albrechta. Plivníček seš malej, nynanej, viď, buchánku? říkala sestra Albrechta Vopičákovi. Už byl umytej. Teďka někdy usnul.

Proč ale máma zahodila i mě, to jsem nechápal. Pan Cimbura říkal, že to neví.

Ale nedivim se, hochu, vůbec se nedivim, pokyvoval, když jsme šli se sekerkama do dřevníku. Mrzlo a sestra Albrechta nás do dřevníku posílala pořád.

V kuchyni jsme žili, když domov ještě nebyl Domovem. Žili jsme v kuchyni a chodili do dřevníku. Kvůli Vopičákovi jsme šli do kostela.

Pan Cimbura šel první a prošlapával cestu, protože sněžilo. Rybník na návsi byl zamrzlej. Tam se naše prošlapaná cesta spojila s ostatníma prošlapanejma cestama. Já dosud houby věděl, co je rybník a co náves, tak jsem koukal. První šel pan Cimbura, dusal do sněhu, za ním jsem šel já a taky jsem dusal. Za náma šla sestra Albrechta. Vopičáka měla v náručí. Tehdy ho uzdvih, kdo chtěl. Šli jsme ho dát uzdravit.

Dovnitř s náma pan Cimbura nechtěl. Neměl rád faráře pana Františka.

V kostele už byla spousta lidí. Ženský obklopily Vopičáka, usmívaly se na něj. Dělaly mu křížky na čelo. Mně taky. Neřval, chtěl bejt uzdravenej, to je jasný. Polili nás vodou. Mě taky. On byl ale ten zmrd, co pořezal naši mámu. Ne já. Během celýho léčení jsem se držel za sukni sestry Albrechty. Všichni pořád zpívali. Měli radost. Pan farář František taky. Říkal lidem, co maj dělat, klekat, zvedat se, máchat rukama, všechno řídil, usmíval se. V kostele jsem byl udivenej z množství všeho. Nevěděl jsem, že obraz Pána našeho Ježíše Krista bude později i na stěně v domově Domově.

Pak šli všichni lidi z kostela k nám. Jedli v naší kuchyni. Pili chlast z kalíšků. Co chvíli někdo strčil do kalíšku prst a udělal Vopičákovi křížek na čelo. Ten nevřeštěl, koukal. Všichni se starali vo Vopičáka. Zalez jsem do dřevníku.

Zkoušel jsem se dostat do Země stínů. Dokázal jsem v Zemi stínů pobývat od ranní tmy až do noční tmy. Určitě bych to dokázal od prvního dne sněhu až do posledního dne sněhu. Přišel ale pan Cimbura. Povídá, že tohle mý pospávání po koutech nesnáší. Že mi prej visí jazyk z pusy a nevim vo sobě. Pan Cimbura si odplivl. Mám bejt Albrechtě k ruce, povídá. A taky mi povídá, ať se těšim. Protože za chvíli tu budu mít spousta bráchů. V ústředí už je rozhodnuto. Co taky s barákem po šlechtici? Němci mu zakroutili krkem. Pan Cimbura si sedl na špalek. Říkal jsem ti už, hochu, že jim šlechtic včas nevodlít? Byl to, takříkajíc, zapálenej aviatik. Hrobku na hřbitově má ovšem pěknou, povídal pan Cimbura. Za novejch pořádků má česká šlachta svý místo v hrobce, no. A v baráku po šlachtě budou bydlet chudý kluci. Tak je to správný.

Jaký kluci? povídám.

Většinou pěkný hajzli, povídá pan Cimbura. Uvidíš.

Pan Cimbura vstal a šli jsme zpátky do kuchyně. A teďka si všichni hleděli mě. Tak připijem taky prvorozenýmu, ne? povídal pan Cimbura. A lidi vstávali nebo se ke mně nahejbali ze svejch židlí a připíjeli kalíškama jenom a jenom na mý zdraví. Všichni na mě koukali. Pak se zas bavili mezi sebou. Každej se tam ke každýmu choval hezky. Ale Vopičák se neuzdravil.

Pak už nebyla taková zima. Chodil jsem k venkovním dveřím. Stál jsem na schodech. Vyhlížel jsem pana Cimburu. Vždycky přišel.

Přijel náklaďák z ústředí. Chlapi v montérkách nosili do chodby postele a žíněnky. Chlapi v montérkách lítali po prvním a druhým patře s drátama a zavěšovali žárovky a chlapi z vesnice za nima chodili a svinili všude v patrech. Pani Kropáčková a pani Moravčíková a pani Holá a pani Kropková přišly s košťatama a kbelíkama a hadrama. Každej den myly kusy chodeb a kusy pater.

Chlapi z vesnice a chlapi v montérkách z prvního a druhýho patra vynášeli balíky papíru a hromady zetlelejch knížek. Házeli je na korbu náklaďáku. Chlapi v montérkách dupali do haldy lejster na náklaďáku a pan Holasa a pan Dašler a pan Moravčík otevřeli okno druhého patra a vidlema házeli na korby náklaďáků další balíky papíru. Když byl náklaďák plnej, chlapi sešli z patra a popíjeli s chlápkama v montérkách chlast. Plácali se do ramen a do rukou. Už nebyla taková zima, ale udělali před domem šlachty oheň. Hřáli si nad nim ruce. Náklaďák jezdil sem a tam.

Kvůli Vopičákovi sestra Albrechta prosila i Čechii. Ukázala mi její obrázek. Líbily se mi její nahý prsa. Možná už jsem teda nebyl tak malej. Anebo právě jo, nevim. Chtěl jsem se na Čechii dívat pořád, ale sestra Albrechta mi obrázek zase sebrala.

Kdykoli sestra Albrechta vykládala o Čechii a pan Cimbura do kuchyně navečír dorazil, a to s lahví v ruce, tiše sed a poslouchal. Když nastalo vyprávění o skutcích Čechie, tak se se sestrou Albrechtou nehádal jako jindy. Když vykládal on, tak to bylo hrozný.

Sestra Albrechta totiž někdy potřebovala zaskočit na kus řeči k holkám, tak říkala obrovské pani Kropáčkové i obrovské pani Moravčíkové, a nebyla večer s náma.

Pan Cimbura nás strašil. Vyprávěl o hnusném černém vejci, ze kterého se líbezná Čechie naloká smrduté vody a umře. Vopičák řval. Pan Cimbura seděl na židli, ruce přitisknuté k uším a nahlas vyprávěl. Vopičák by řval a brečel stejně. Já brečel doopravdy. To panu Cimburovi nevadilo.

Jindy pan Cimbura vykládal o Kupečáku. Kupečák byl všude kolem Siřemi. V Kupečáku jsou zvířata, říkal pan Cimbura. Já mu věřil, tohle vykládala i sestra Albrechta. Byl jsem šťastnej, že sedim v kuchyni u kamen a nesdílím osud putovníků zbloudilejch v Kupečáku.

Když putovník usne, zdá se mu o dálce, a když se vzbudí, musí do tý dálky! Osud těch, co se nemůžou zastavit, bejvá strašlivej a hnusnej, poslouchej teda! budil mě pan Cimbura, když jsem u kamen usnul. Když usnul Vopičák, byli jsme s panem Cimburou rádi. Koukali jsme na stěnu, po které se plazily odlesky plamínku v kamnech, a představovali jsme si dálku. Nejradši ale pan Cimbura vykládal o Čechii.

Odplivl si na podlahu, protože mu v tom nikdo nebránil, a povídal: Bude-li kdy zahubena Čechie, bude taky vyhlazenej pracovitej a pilnej národ český kotliny, to je ti doufám jasný, chlapče. Ale Čechii bráněj jonáci. Nepřetržitě vítězili nad Tatařínama i Němčourama. Ostatní nepřátele jim ani nestojej za řeč. Ty utloukaj čepicema. Ty budeš taky jonákem, chlapče. Vo to už se postarám.

A pan Cimbura přislíbil, že až budu starší, opatří mi podobenku Čechie. Bude jen moje vlastní.

Pan Cimbura vykládal, že když rozdával obrázky Čechie biřmovancům před kostelem, pan farář František ho udal. A pan Cimbura byl šlechticem zbičovanej. Ale to nic nevadilo. Když se po bičování vrátil do chalupy, biřmovanci, na který se nedostalo, mu v noci klepali na okýnko. Holky, povídal pan Cimbura, chtěj bejt jako Čechie a kluci jí chtěj mít, ale protože neni po ruce, tak si lehaj na holky a maj s nima děti, a tak semeno Čechů nezahyne. Se šlechticem si to prý Čechie vyřídila oklikou. Taky už dávno vodpočívá v hrobce. Chtěl v tom svým ajraplánu vodlítnout, ale komunisti ho pověsili, kolaboranta němčourskýho, povídal pan Cimbura, i když předtím povídal něco jinýho.

Taky vykládal, jak Čechiini jonáci na Němčoury i Tataříny nastražili lesní pasti. Sekerama vyválenejma v hnisu černejch vajec vysekali do stromů obrazy Čechie. Některý bojovníci si Čechii sami vyřezali do kůže. Chránila je. A v lesním háji, kde je do stromů vytesaná tvář Čechie, nepřátelskej voják zešílel, odhodil výstroj a výzbroj a stal se putovníkem. Šel a šel, nikde se nezastavil a pak umřel.

Tohle pan Cimbura vykládal rád. To ho bavilo.

Když vyprávěla sestra Albrechta, tak jsem strašidelný místa přečkal a šťastnej usnul, protože Čechie vítězila a vše se obracelo v dobrý. Pan Cimbura neměl dobrý konce rád.

Na to si vzpomínám. Vlastně si nepamatuju nic jinýho. Takhle jsme žili, než přišly sestry.

Teď zas někdo přišel.

Stojím na chodbě. Kdybych se sehnul ke schodům do sklepa, možná uslyším Dýhu. Ale já chci vidět ty lidi.

3. Sestry. Tartas. Venku je ticho.
To on sám!

Běžel jsem po schodech, málem jsem do vojáka vrazil. Měl pušku. Přilbu neměl.

Co tu běháš? vykřikl. Prolít jsem kolem něj jak krysa, vběhl jsem do jídelny třídy a skrčil se za dveřmi, ani vousky by mi nekoukaly, ani krysí ocas… V jídelně třídě stály sestra Zdislava a Albrechta, Eulálie a Emiliána a sestra Dolores taky, v rukou měly uzlíky a byly v cestovních pláštích, okolo nich stáli vojáci nebo policajti z komunistickýho povstání a jeden komunista říkal: Každá jen pět kilo, řek sem! Sestry postávaly v houfku, vypadaly jako slepice na obrázku v učebnici českého jazyka, stály tam jak špatní žáci, když neznají úlohu. Pak jedna ze sester řekla: Ano, pane, a ten komunista řekl: Už není pánů, a zasmál se, a pak komunisti strkali do sester pažbama pušek a jeden z nich vykřikl: Řadit se! A hnuli se, prošli dveřmi od jídelny třídy na chodbu, já se choulil za dveřmi, sestry mě neviděly, ani sestra Dolores, ta šla poslední, pak už jsem ji nikdy neviděl. Sestra Eulálie se náhle rozeběhla ke dveřím naší ložnice menších hochů a komunista ji zas zahnal do houfu.

Po celém domově bylo ticho, všichni chlapci se asi tvářili, že spěj, že využívají polední klid k hlubokému spánku, a komunisti vedli hlouček sester ze schodů a sestra Zdislava se chytla zábradlí a říkala: Co s nimi bude? a jeden komunista řekl: No tak, a odtrhl ji od zábradlí, pak dole práskly dveře, jak sestry s komunisty vyšly před vrata Domova. Kam je vedou? nevěděl jsem, a vtom se rozletěly dveře pracovny sestry Leontýny a ona z nich vypadla, neměla na sobě tmavý plášť, ten letěl vzduchem, komunista ho na ni hodil z pracovny, sestra Leontýna upadla na podlahu, měla na sobě jen legrační bílou košili, a kdybych neviděl její hlavu, mohl bych si myslet, že tam upadl nějaký velký dlouhokošiláč… Poprvé jsem viděl vlasy sestry Leontýny, měla je šedivé, připláclé k hlavě, pomalu vstala a pořád si na ty vlasy jednou rukou sahala. Z pracovny vyšli dva komunisti, neměli pušky, jen pistole, a ten co hodil plášť, měl pistoli v ruce. Řekl: Mělas rači rodit děti, krávo. Sestra Leontýna už stála, cestovní plášť přitištěný k tělu, omotala ho okolo sebe, dívala se na komunisty, musela zaklonit hlavu, jako Dýha, když mluvil k ní, řekla: Bůh vás vidí… Ale no jo, ty stará modlilko, řekl ten s pistolí v ruce. Hybaj! vykřikl ten druhý a strčil do sestry Leontýny, až málem zase upadla, postrčil ji chodbou. Pak už šla sestra Leontýna sama, komunisti šli za ní, já ani nečekal, až prásknou dveře, krysími skoky jsem letěl k oknu, venku svítilo slunce, pět sester stálo na sněhu v cestovních pláštích, komunisti stáli kolem nich, sestra Leontýna vyšla z domova Domova a houfek sester se kolem ní zavlnil. Přijelo k nim auto a sestry jedna po druhé, sestra Eulálie, Zdislava, Dolores, Albrechta, Emiliána a Leontýna, lezly na korbu nákladního auta, komunisti se smáli, strkali do nich, určitě sestře Dolores šahali na kozy, proto se tolik smáli. Nákladní auto pomalu odjíždělo, komunisti se za ním seřadili do dvou řad jako my chlapci, když jdeme do kostela, a šli. Zaslechl jsem za sebou na chodbě šum, hlasy, z ložnice vylézali dlouhokošiláči, jeden za druhým, měli pusy dokořán, seshora jsem slyšel dupot… to k oknu běželi chlapci z druhé ložnice. Vmžiku mě obklopili, a tak se u okna cpali a strkali, že mě odstrčili, ale ještě jsem viděl, jak nám sestry mávají, zahlédl jsem je, šest sester zdvihalo ruce, mávaly na nás a pak auto zrychlilo, jely ze svahu.

Někdo řekl: Kam je vezou? Někdo jiný mu odpověděl: Nevim.

A jeden dlouhokošiláč se rozbulel, u okna byla zima a možná mu někdo šlápnul na nohu.

Šel jsem za Vopičákem, říct mu, co se stalo.

A pak v celém domově nastal tartas.

Vopičák se dral z postele, divil se, že polední klid je plný rámusu a řevu, on měl přes postel síť. Já ho ven nepustil. Šel jsem se podívat, co se děje. Vopičák na mě civěl skrz síť. Vrátil jsem se a dal mu chleba. Celej kus, co zbyl. Chtěl víc.

Já říkám: Moh bych taky jít do légie. Kluci mě chtěj. Tak si dej bacha!

A šel jsem mezi ostatní.

Tartas vypuknul na patrech i v jídelně třídě, a sotva jsem vypad z ložnice, slyšel jsem do všeho toho rámusu, kdy hoši povykovali a řvali a chechtali se a běhali po chodbách, slyšel jsem buch! buch! a to bylo zezdola. A když jsem sešel dolů, viděl jsem, že trenýrkáři popadli velkou lavici a bili s ní do dveří od kuchyně buch! buch!, dveře od kuchyně se rozlítly a trenýrkáři vtrhli s chechotem a řevem dovnitř. Za nima se tam drali malí dlouhokošiláci, lezli přes lavici a já ji přeskočil a vpad jsem do kuchyně a lekl jsem se, že sněží… trenýrkáři po sobě házeli pytlíky s moukou a byli v obličeji zabílení a taky otevřeli všechny skříně a skříňky, co nebyly na klíč. Nejdřív jsme žrali karamely, kdo moh, nacpal si karamely do pusy a žvejkal, to bylo každýmu jedno, že si úplně zkazí zuby. Karamel bylo málo, cpali jsme se tam v houfu a chumlu okurkama, tam byly obrovské sklenice plné okurek, jedna sklenice vypadla ze skříně a rozbila se, a tak jsme okurky s řehotem a chechtáním lovili po podlaze, klouzaly z rukou, a kdo chtěl, tak si nacpal do pusy máslo, tam ho byla hromada v kostkách. Pak Karel vyhlásil: A kdo chce teď chleba? a velkým kuchyňským nožem řezal do pecnů a rozdával chleba každému, kdo se hlásil. Ve skříni jsme našli spoustu sklenic s marmeládou a taky povidla a každý měl obličej ulepený od sladkostí a vyměňovali jsme si mezi sebou chleba a okurky a marmeládu a pak Karel zavolal: Posbírejte sklo, kurva!, protože některý mrňousové svou sklenici s marmeládou upustili, a ta se rozbila o podlahu a sklo ulepené od sladkostí tu leželo v tříšti se sklem od okurek, mrňousové se po kotníky brodili v mouce a chechtali se, hráli na babu a matlali si navzájem po obličejích máslo, nakonec někdo vykopl nebo vyrazil dveře komory, byly tam nudný věci, rejžáky, kýble a hadry a krabice plné dehtového mýdla… a to bylo řevu. Kluci rozkopali mýdlo všude po kuchyni i po chodbě, hráli s kostkama mýdla fotbal, nakopali je do rohů… V kuchyni byl velký buben na praní špinavého prádla a jeden mrňous si do něj vlez, ostatní ho roztočili, chechtali se kolem bubnu, všichni se chtěli roztočit. Vzali necky, ve kterých jsme se myli, a jeden si do nich vlez a ostatní ho tahali po podlaze. Starší hoši našli velké štangle salámu, krájeli ho na kousky a salám dostal každý, kdo chtěl, dlouhokošiláči nechali buben i necky a žebronili o salám… a pak jsme po sobě kousky salámu házeli, protože už ho nikdo nemohl jíst.

Kus salámu a kus chleba jsem strčil do kapsy.

Vyšel jsem na chodbu, tam byl jediný dlouhokošiláč, seděl na převržené lavici, držel se za břicho a fňukal.

Co je ti? říkám.

Au, jen se na té lavici schoulil.

Nesmíš jíst sklo! říkám. Ale to už jsem stál před dveřmi Domova a pak jsem vzal za kliku a dveře se otevřely.

Sněžilo. Ve sněhu byly stopy sester a komunistů a taky hluboké stopy od auta.

Pořád sněžilo a stopy vypadaly, jako bychom do nich sypali mouku.

Díval jsem se. Svah se táhl do dálky. Tam byla vesnice. Udělal jsem krok a ještě jeden a byl jsem venku.

Bylo ticho, rámus a tartas utich, otočil jsem se a viděl, že ve dveřích stojí i ostatní.

První šel ven Karel a pak Páta a za chvíli byli venku i mrňousové ulepení od marmelády s moukou ve vlasech a někteří ani neměli boty, vylezli z postelí bosí nebo v ponožkách, teď stáli na sněhu a vtom Páta zařval: Jupí! a vyskočil do vzduchu, a pak začali řvát a poskakovat všichni a sníh před Domovem byl najednou plný ťápot a stop, jak jsme tam pobíhali, koulovali se a pronásledovali se ve sněhu… A pak jsme toho nechali, venku bylo ticho obrovské jak plachta, takové ticho nebylo v Domově nikdy, tam byl vždycky slyšet nějaký hovor, křik, dupot nebo alespoň zakašlání… Bylo ticho a nikdo se nesmál, jeden po druhém jsme se otočili a šli dovnitř do domova a ten poslední zavřel dveře.

Já šel za Vopičákem.

Šel jsem po schodišti. Ze stěn na chodbách kluci posráželi svaté malby a v jídelně se válely převržené stoly, ale ticho bylo pořád. Dveře pracovny sestry Leontýny byly pootevřené. Dveře do dlouhokošilácký ložnice taky. A Vopičák v posteli nebyl.

To se ještě nikdy nestalo.

Síť byla stržená, to on sám nemohl udělat.

Martina ani Šklíbu jsem v tom tartasu dole nezahlíd.

Ticho v patře bylo plný mýho dechu. Šel jsem na chodbu, strčil jsem do pootevřených dveří pracovny sestry Leontýny a povídám: Kde ste, zmrdi?

V pracovně se válely papíry a klekátko leželo převržený. Světlo do pracovny dopadalo jen škvírou mezi roletami. V šeru tu stály sestry. A nejmilejší, nejkrásnější sestra Dolores šla ke mně a zdvihla ruce… tak jsem taky zdvihl ruce… a vtom nastal strašlivý tartas a řev, smích a chechot a já najednou viděl: kluci z Domova skáčou kolem mě a řvou: Íá, íá, blbec Iljá!

Oblíkli si šaty, co tam sebrali, čepečky sester navlíkli na holý hlavy, měli na sobě i černý pláště. V jejich řevu jsem slyšel i brekot a kníkání, a to byl Vopičák, volal mě na pomoc. Přivázali ho k posteli, na hlavu mu narvali čepeček, chtěl ho strhnout, a tak sám sebe dusil, brečel, z nosu mu tekly smrky. Hned jsem mu rukávem utřel slzy i sliny a Vopičák vyhek a mně na tvář dopadl obrovský smrkanec, kluci teď řvali smíchy, odvazoval jsem Vopičáka, prsty se mi třásly a vtom jsem dostal ránu do hlavy, to mě bacil Šklíba a křičel: Hlídej si sám debila, debile… A ještě někdo další mě bacil, pořád do mě bušili. Mě to moc nebolelo, štvalo mě, že se to děje pořád.

Dveře se rozlítly a vešel Karel a Mikušinec a Karel řekl: Je tu Ilja? a dlouhokošiláci ztichli a různě ze mě popadali a Karel řekl: Hnedka sundejte ty hadry, buzeranti!

Dlouhokošiláci se začali svlíkat, teď se styděli. A Karel na ně zadupal: Vypadněte, kšá! a oni utekli.

Konečně jsem Vopičáka rozvázal. Hned mě chyt za krk a nechtěl se pustit. Radoval se, že jsem ho našel.

Karel stál nad náma a řekl: Až s nim budeš hotovej, tak přiď do sklepa, jo? Máme poradu, jo? Pak s Mikušincem odešli.

Bylo mi jasný, že Vopičáka sám neunesu, a Karlovi ani Mikušincovi jsem říkat nechtěl. Jim všem z něj bylo na blití.

Vzal jsem prostěradlo a přivázal ho za nohu k posteli. To on nerozváže.

A já si usmyslel: Dole vezmu necky. V těch ho všude dostrkám. Až mě ve sklepě Dýha a vostatní vyzvou, ať s nima jdu do cizinecký légie, řeknu, že Vopičáka můžem klidně strkat v neckách! Může s náma. Ale hned jsem si uvědomil, že všude kolem Domova je spousta sněhu. S neckama neprojdem. Budem tu muset žít. Kluci půjdou do légie. Jak tu budem žít?

Chtěl jsem, aby tu zas byly sestry a já si mohl lehnout k Vopičákovi a usnout.

A du! říkám mu. Sotva jsem se hnul, začal kníkat. Byl přivázanej pevně.

Dal jsem mu všechen salám a chleba.

Měl radost, to je jasný.

Šel jsem pro necky, ale na schodech jsem potkal Karla a Mikušince. Čekali na mě. Tak jsem musel do sklepa.

V kuchyni větší dlouhokošiláci zametali sklo a mrňousové blbli kolem pracího bubnu, koukal jsem po neckách… dva dlouhokošiláci v nich zrovna táhli třetího.

Pak jsme šli šerem sklepa a už v ohybu chodby jsem viděl plápolat svíčky a to bylo v Domově zakázáno co nejpřísněji. Před mříží samotky seděli na bobku nebo postávali trenýrkáři s cigaretama. Dýha stál, opíral se o mříž.

Když se někdo z kluků pohnul, pohnul se i jeho stín na zdi.

To ste sebrali z kuchyně, ty svíčky? zeptal jsem se Karla.

Jo, pokejv.

Prošli jsme šerem, čvachtli do studený sklepní vody, řada stojících i sedících kluků se společně s plamínkama svíček vlnila, jak nám dělali cestu, stáli jsme teď před Dýhou, mezi Dýhou a mnou byla mříž samotky.

Dýha mříží protáhl ruku a chytil mě za ucho.

Ty vole! řekl. Tys nesplnil rozkaz, prskl mi do obličeje.

Chtěl jsem uhnout, to ale kvůli uchu nebylo možný.

Šel sem pro cigára, říkám. Ale přišli tamti!

Mý rozkazy platěj, řekl Dýha a tak prudce mě zatáh za ucho, že mi praštil hlavou o mříž. Pak mě pustil.

Čí rozkazy jako? řekl Chata, postavil se vedle mě, o hlavu větší prodloužil můj stín a povídá Dýhovi: Na tvý rozkazy sere pes, komunisto sklepní, vole!

A spousta kluků se začala smát.

Sme Psanci, řekl Karel. Řekli sme si, že dem do légie. Ale některý z vás, chlapi, se teďka chtěj dát ke komunistům. Co teda uděláme?

Všichni začali mluvit o překot a dohadovat se: Kde sou sestry? Kam je vezli? Přídou ještě? Co uděláme my? a Dýhu nikdo neposlouchal. To bylo dobře.

Pak Chata povídá, ať se seberem a jdem do vesnice, a některý tam jít chtěli a některý ne… Jak kluci vstávali, rozhazovali rukama a zase si sedali, stíny na zdi se proplejtaly a klouzaly jeden do druhýho. Všechny překřičel Dýha.

Poslouchejte, chlapi, řekl Dýha. Držte huby, říkám vám, do pár dnů je tu muj otec a ten to tu zvorganizuje. Teď hlavně najděte klíč vod samotky, ať můžu ven. To muj táta zvorganizoval povstání komunistů.

Tvuj fotr, jo? Dyť je tvuj fotr pořád zavřenej! No ne? Karel se smál. Chechtal se a ukazoval na Dýhu, kterej teď vztekle lítal po samotce sem a tam.

Aspoň neni mrtvej, zařval Dýha na Karla, viď? Aspoň neprdí do hlíny, že jo?

Ty drž hubu, řekl Karel a naklonil se k mříži. Ty seš zavřenej!

A ty seš psychouš, řekl Dýha a strkal obličej k mříži, takže byl jen kousek od Karlova obličeje.

Šklebili se na sebe, taky po sobě flusali a Karel mlátil nožem do mříží, aby to pořádně rachotilo, a pak prostrčil ruku mříží a natahoval se na špičky a kuchyňským nožem bodal a sekal po Dýhovi, ale ten se svalil daleko od něj a teď se zas chechtal on.

Nechte toho, chlapi, řekl Chata. Sem pro, aby se šlo do vesnice!

Hahá, zavolal zas Dýha. Di do vesnice, bakelite, už ti stavěj slavobránu! Di, cigoši, a dones ňákou slepici!

Kluci se začali smát a chechtat a i já se usmíval i Chata se smál, Karel si sednul a jiný kluci vstali a stíny na zdech sklepa se rozvlnily.

Nevěděl jsem, jestli se dát ke komunistům, nebo jít do légie. Napadlo mě, že s Vopičákem nejdřív potřebujeme ty necky. Teprv pak se uvidí, ke komu se dáme.

A vtom jsem slyšel vrum, vrum, zvuky, jako když se pere prádlo. Pustili buben! vykřik někdo a Mikušinec řekl: Dýho, vem si na povel malý haranty, ty dělaj bordel… A zas jsme se začali všichni chechtat a prací buben nad náma dělal vrum, vrum… až se strop sklepa třás, to asi mrňousové strčili kabel do zásuvky a neuměj to vypnout, a Dýha zařval: Prací roto, na muj povel per! a všichni jsme se smáli a pak Páta zařval: A posraný trenky na muj povel… a všichni jsme zařvali: Per! a chechtali jsme se, padali jsme smíchy. Vrum, vrum, buben nad náma se třás všema kovovýma součástkama, ze stropu sklepa se odchlípávala omítka, padala nám do vlasů, vtom do sklepa někdo vběh… dlouhokošiláci! Křičeli a cákali ve sklepní vodě, doběh k nám Šklíba úplně bez dechu a ksichtík měl staženej, a když mě viděl, tak si dal ruce přes hlavu.

Bránil si hlavu. Hned jak jsem ho viděl, napadlo mě, co udělali Vopičákovi, strašný zvuky hýbaly stropem sklepa… vrum, vrum… rozběhl jsem se chodbou, letěl jsem po schodech, a čím jsem byl výš, tím bylo to vrum, vrum hlasitější. Vběhl jsem do kuchyně a vytrhl kabel ze zdi, bylo to vysoko, ale já vyskočil a dopad jsem na zem, byla tam rozbitá židle, proto nedosáhli, že pod nima lupla. Zvuk přestal, ale buben se pořád otáčel, stál tam Martin, měl krev na rukou, jak se snažil buben zastavit, plech ho podrásal. Zakopl jsem o prostěradlo, leželo na zemi. Aha! V tom Vopičáka nesli!

Buben se pořád točil. S Martinem jsme ho zastavili. Odklopil jsem plechový víko. Vytáhnul jsem ho. Já ho nikdy neunes, ale teď jsem ho sám vytáh. Byl zticha. Sám jsem ho nes do schodů. Hlava mu bimbala, měl zmačkanej obličejík.

V bubnu ho pocákaly jeho slinty i sračky. To měl všude po sobě. Vlekl jsem Vopičáka po schodech do našeho patra. Musel jsem si odpočinout. Opřel jsem ho o rám okna naproti jídelně třídě. Potichu kníkal. Držel jsem ho.

Slyšel jsem pleskot nohou a dusot bot, to se hoši sbíhali. Tisk jsem tvář na Vopičákovu tvář, nic mi nevadilo, že je poblitej, a nikdy mi ani nevadily jeho slinty, my byli pořád spolu… Byl těžkej, on chtěl asi chodit, nohy se mu třásly, kopal a házel sebou, a já se taky třás a Vopičák žuchnul do okna, praštil kolenama do skla, sunul kolena před sebou, dral se ode mě, klouzal… Odstrčil mě a teď se převážil a vrazil do okna hlavou, já ho chyt za nohy, ale on po mně kop!, a to už prolít sklem, padal, jednou dvakrát se ve vzduchu otočil a žuchnul dolu, padl zády na sníh, kolem něj se sypalo sklo.

Tý jo! řekl Páta, stál vedle mě.

Ilja to neudělal, Vopičák vypad sám, já to viděl, řekl udejchanej Karel.

To on sám! vykřik někdo, kdo právě přiběh ze sklepa.

Jasně, řekl Páta, já to taky viděl.

Kluků tam teď bylo plno. Koukali jsme z okna na ležícího Vopičáka. Nehýbal se.

Šel jsem dolů. V kuchyni jsem hledal ubrus nebo tak něco, že to dám přes Vopičáka. Ale začalo mi to bejt jedno, když je mrtvej. Stejně jsem nic nenašel.

Teprv teď mě začala bolet hlava od tý mříže. Jak mě Dýha čap za ucho. Kdybych měl hlavu měkkou jako okurku a ta mříž by byla z nožů, nakrájí mi hlavu jako salám. Takový mi teď v hlavě uvízly představy. Já je nechtěl, ale bohužel se ukazovaly pořád. Seděl jsem u bubnu. Nevěděl jsem, jestli krev na bubnu je z Martinových prstů, anebo z Vopičáka.

Vešli Chata a Mikušinec a Karel. Stoupli si v kuchyni a koukaj. Jsme stejně vystříhaný. Mikušinec je nazrzlej. Trenýrkáři si z něj dělaj srandu, že má špinavou hlavu. Karel a Chata jsou největší. Dýha je silnej. Karel je větší než Chata.

Hele, napi se, povídá Karel. Seš Psanec. A rozhodli sme, že dem do légie, povídá Karel.

Podává mi malou hnědou láhev.

Nebo mi to dej, povídá Chata.

Ať se napije, řekl Karel. Von je v šoku.

Jsem rád, že jsem taky Psanec. To je důležitý. Chata se natáhne, aby mi láhev vzal, tak se napiju. Zvedne se mi žaludek. Tak hnusný jako mejdlová voda to ale neni. Hnusná lepkavá chuť mi přilepí rty na hrdlo láhve. Piju pořád.

Budeš blejt, říká mi Chata.

Trochu se mi chce blejt, ale taky se musim smát. Já tu byl před nima. Celý roky. Kluci toho spoustu vědí. O tom jak zdrhat.

Vědí toho spoustu o Kupečáku. Ale já tu byl, když byl domov Domov barákem šlachty. Zas se směju.

Dopiju a hážu prázdnou láhev na podlahu. Někdo otevře dveře. Je to Páta. Poďte, říká.

A jdem, legračně padám. Karel mě táhne za rameno. U kuchyně je na podlaze krev. Chci hochům říct, že to je krev z dlouhokošiláků, který bosí lovili okurky v skleněný tříšti, ale nemůžu mluvit, protože mi padá jazyk.

4. Zase sklep. Moje hlídka. Přijdou

Ve sklepě teď bylo spousta svíček a spousta hochu i dlouhokošiláků a propletený stíny na zdi se namáhaly.

Šli jsme k samotce a Dýha zařval: Bulí?

A Mikušinec zařval: Ne, je vožralej jako prase!

Všichni kluci, natěsnaný ve sklepě u samotky, kde byl zavřenej Dýha, se teď strašně smáli, chechtali se i malí dlouhokošiláci, který na sobě teďka měli většinou svetry a bundy, navlíkli je přes dlouhý košile… Ale Šklíba a Martin se nesmáli, byli uvězněný v jedný kóji. Seděli na hromadě lejster a pod nima byla myší říše a všema těma prolejzačkama s cestama, co tam myši prohrabaly, si pro ně mohly přijít a mohly prolízt i mřížema, to myši můžou… ale nikdo z hochů ne.

Neměli tam deku, ani kýbl, ani žárovku.

Šklíba na hromadách papíru klečel v kostelní poloze a říkal: Zdrávas Maria milostiplná… a Martin neříkal nic, ten bulel.

Teďka je vodsoudíme, řekl mi do ucha Karel.

Dýha zařval: Ticho! Zahajuju schůzi Psanců, protože strčili Iljova Vopičáka do bubnu. Šklíbo, ty drž hubu!

Ale vůbec jsem neslyšel, jestli se Šklíba přestal modlit, a vůbec nikdo to nemohl slyšet, protože zase práskly domovní dveře a Domovem se rozlehly hlasy a dupot, někdo dusal do schodů, a mě popadla šílená radost, že se to vrátilo! že to bude jako dřív! A možná i ostatní si mysleli, že se vracejí sestry, protože najednou malí dlouhokošiláci vydali křik, všichni teď křičeli a naráz se hrnuli ven ze sklepa. Mrňousové odstrčili mě i Karla, jak pádili sklepní vodou ven, běželi jsme za nima a já se trochu motal, byl jsem poslední, stíny kluků skákaly, Mikušinec a Chata rychle zhasínali svíčky, vždyť to si nikdo ani neuměl představit mít svíčku ve sklepě, to bylo zakázáno! Ve tmě jsem slyšel Šklíbu, jak huhňá kostelní slova, vlekl jsem se ze sklepa poslední, nikde nikdo nebyl, pomalu jsem vyšel schody do patra, opustil sklep… a pak jsem otevřel dveře Domova, šel jsem pro svýho Vopičáka a jak jsem se divil!

Venku stál koník zapřažený do saní a v těch byla hromada dek, přijeli na sáních! Lidi z vesnice… Nakouk jsem i pod sáně, ale Vopičák tam nikde neležel, já ho hledal! zvrátil jsem hlavu a uviděl to rozbitý okno a šlapal jsem po střípcích ve sněhu… Tam už ani nebyly stopy, bylo tam ze sněhu černý bahno, všichni tam šlapali. Šel jsem ke koníkovi a vtom mě napad nesmysl… napadlo mě, že koníka se sáněma mi poslal Vopičák, když tu nikde neleží, což je nemožný!, že si mám sednout do saní a ty pojedou do Země stínů a tam bude brácha čekat… A vtom slyšim: Tak co tomu všemu říkáš, hochu? a vzhlédl jsem a v sáních seděl pan Cimbura zabalený v dekách. Kouká na mě, ale už mě asi nezná. To já ho poznám vždycky, i když teďka je strašně starej.

Tos koukal, co? Že ty černoprdelnice vodvezli, co? No, dočkali sme se! Já sem stavu selskýho, synku, a sloužil sem těm černoprdelnikum leta. A teď vláda lidu dorazila konečně i k nám do Siřemi a rolník s dělníkem budou jíst ze zámeckejch talířů. Hele, kde maj ty nány schovaný ciboria a zlatý kříže? Ornáty a tak? Klenoty? Víš to?

Sebou si je nevzaly, řekl někdo za náma, byl to pan Holasa a za ním byl pan Kropek, oni mě už asi neznali, v časech baráku šlachty jsem byl malý dítě a chlapi z vesnice děti nerozeznávali, když nebyly jejich. Ale já je znal dobře.

Pan Cimbura ležící v dekách se směšně vztyčil a povídá: Provádím výslech tady mladýho, he!

To seš ty? povídá mi pan Holasa, a tak vim, že mě poznal.

Já sem Ilja, pane.

Co je to za méno? Copak seš ňákej Rusáček, praští mě pan Holasa do ramene.

I kdepak Rusáček, zaskřehotal pan Cimbura. Méno sem, méno tam!

Pan Kropek na mě taky kouká. Natáhne ruku a taky mě klepne do ramene, jako že mě zdraví.

Jinak to sou Rusáčci, Azijati a samý cigoši! říká pan Holasa a hrabe se v dekách v sáních a pan Cimbura před ním uhýbá.

Pan Holasa panu Kropkovi z dek podá kleště a kladivo a sám pro sebe vyloví kleště a sekeru a jdou do Domova.

A já dokončim výslech tady mladýho, volal pan Cimbura, ale oni si ho nevšímaj, koník kouká přímo na mě, uhnu, ale koník za mnou otočí hlavu… Neboj, já to řeknu, povídám koníkovi… Já věděl, že víš, kam to všechno skovaly, ty církevnice, synku, zůstane to mezi náma, povídá pan Cimbura. Na! pan Cimbura se nahnul ze saní a dal mi do ruky dva dílky čokolády, spolk jsem je najednou a hnusnou chutí kořalky v mý puse projela báječná sladkost, sežral jsem to celý sám, teď už se nebudu muset s nikym dělit.

Já za to nemůžu, že je mrtvej! vykřik jsem. Ty jistě ne, synku, jen mi pověz, kde to maj. Von to chtěl, sám to chtěl! povídám. Ale to víš že ano, synku, to já vodsvědčim, povídal pan Cimbura a podal mi další kousek čokolády… Von byl k ničemu a rádi ho neměli, povídám… Von chtěl umřít celou tu dobu, a nemoh!, polkl jsem a měl jsem sladkýho plný břicho… a koník zafrkal a hrábnul kopytem, zvednul hlavu a kouk na mě. Ach jo, teď mi tekly slzy a já byl hrdej, když Mikušinec ve sklepě zařval, že nebulim, no a teď jsem teda bulel. Akorát že ho to asi moc bolelo, řekl jsem, a koník mi příjemně dejchal na ucho. No jo, povídal pan Cimbura, eště bych ti dal, ale von víc neměl. Chtěl umřít, prelát prašivěj, a to víš, že ho to bolelo, dyk sme po něm dupali… bicí komando, rudý špecialisti až z Prahy ho přijeli vyslechnout, toho vatikánce protilidovýho, povídal pan Cimbura. Chtěl umřít, synku, to máš pravdu, pak už asi jo, a víš co, chlapče? Von byl, kurva farářskej, tak dobitej, že ho na korbu náklaďáku museli hodit toho Františka svatýho, a hodili na něj seno a sestry si na něj pak posedaly, ty musely pištět, pak když to zjistily, krávy jedny, že maj prdele na prelátovi svym… no ke konci už pak umřít chtěl, určitě jo… Tak sem to řek! povídám, vysunul jsem rameno zpod koníkovy tlamy, koník na mě horce dejch a já šel do domova Domova a pan Cimbura na mě volal, ale já se nezastavil.

V kuchyni ne, ale už v jídelně třídě se všude povalovaly kusy papírů, ty staré a zčernalé, při doteku praskaly, rozpadaly se, ležely porůznu po zemi nebo se i vznášely vzduchem.

To z patra trenýrkářů se ozývaly rány, buch! buch!, všude tam pobíhali dlouhokošiláci, nabírali plné hrstě lejster a házeli je dolů, bavilo je, jak papíry lítaj. Velké, kovem pobité dveře na patře trenýrkářů, dveře, na kterých visely velké černé zámky, asi vyrazil pan Holasa a pan Kropek, roztřískali je železy. Poprve jsem teď viděl zakázané schodiště do dalších pater, tam jsme nesměli, tam nechodily ani sestry… Teď se po tom schodišti proháněli dlouhokošiláci v bundách a svetrech na dlouhých bílých košilích a povykovali a v jejich řevu tartas pokračoval.

Chlapi šli a v tomhle prvním zakázaném patře všude rozbíjeli dveře. To byly ty rány, co jsme slyšeli.

Hromady papíru ležely ve skříních i na nich, ležely přes sebe v balících i jen tak, někde stohy papíru sahaly až ke stropu.

Pan Holasa a pan Kropek rozštípli další dveře na dvě půlky, povalili je na zem, v mračnu prachu vešli dovnitř a za nima jsme šli i my, Psanci… Stáli jsme ve veliké místnosti, zdi byly omítlé bíle a omítka se na mnoha místech odlupovala a u jedné stěny byly hromady prádelních košů a kufry se zrezivělými zámky a pan Holasa vykřikl: A máme to!

Začali tahat prádelní koše od stěny. Hned je rozbíjeli.

Pan Holasa a pan Kropek obraceli koše vzhůru nohama a všude byl zas jen papír, vystlali jím podlahu, brodili se papírem, kopali do kufrů a nadávali.

Páta s Bajzou vylezli na hromadu prádelních košů, shazovali je na zem a já s Chatou jsme byli málem zasypaní, to oni dělali schválně! Vířili prach z omítky a taky ze spousty zetlelých papírů a pak pan Holasa vykřikl: Dost, haranti!

Chlapi se probourali do dalšího patra a pan Dašler zavolal: Poďte sem! A pan Holasa a pan Kropek šli. Za chvíli jsme je slyšeli dupat nad náma.

Jdu k pokácenejm košům a vidim velikej obraz. Je opřenej o stěnu. Neni to náboženskej obraz. Chci zavolat kluky, ale pořád se bavěj. Všude kolem obrazu padá omítka a zvířenej prach. Čekám, až to popadá.

Kluci! volám. Shlukujem se před obrazem. Je na něm velkej chlap a malá ženská a letadlo. Letadlo je docela malý. Myslim, že velkej chlap je létající šlechtic, o kterým vyprávěl pan Cimbura. Ženská je číňačka, má dlouhý černý vlasy a tlustý břicho.

Páta před vobrazem prská smíchy. Ukazujem si na srandovní ženskou s břichem a chechtáme se.

To nemůže bejt vobraz vodsaď, říká někdo. Neni tam Kupečák, sou na pláni z písku.

To je poušť, vole, říká někdo.

O pouštích je v Katolické dějepravě.

Koukáme se, jak vypadá poušť.

Pak se zas Chata před vobrazem chechtá, až piští, a povídá: Volové, to je přece Dýhův fotr letec! Smějem se taky. A pak jdem, ale mě zastaví Páta. Zůstanem v tý velký místnosti.

Dali sme ho do sklepa, říká mi potichu. Když si byl vožralej.

Co?

Dali sme Vopičáka do sklepa, aby ho tyhle zmrdi neviděli. Dali sme ho tam v prostěradle, malýho Ilju.

Aha, říkám.

Je u Šklíby a Martina, dyž mu to udělali. Měl bejt soud, no, teď nebude.

Co teď bude? říkám.

Nevim, to nikdo neví, pokrčil Páta ramenama.

Přiloudá se k nám malej kluk. Coural po patře sám. Teď se zastaví, civí na nás.

Hele, povídá, vodvedou nás tyhle lidi?

A kam jako, povídá Páta.

Já bych šel do vesnice, říká kluk, já bych moh s ňákejma těma lidma bydlet a vodit kozy a dávat slepicum, to já už dělal.

Prosím tě, ministranti by tě roztrhli jak hada!

Dyk já se s nima nepral, nic sem po nich neházel. A nosil bych vodu a dříví, to já už dělal.

Ale hovno, řekl mu Páta, na to maj svý vlastní děti.

My Psanci pudem do légie, řekl jsem klukovi. Natáh jsem se do papíru. Položil jsem se do jedný tý papírový haldy a koukal na strop.

Já chci taky vocaď pryč, povídá. Mně se furt zdá vo rodičích.

My nic neříkáme. Je to mrňous.

Mý rodiče byli totiž popravený! povídá kluk.

Fakt jo? říká Páta.

Přísahám, říká kluk.

Němcema, jo? zajímám se.

Blbost! říká Páta. To bylo dávno. Komunisti je popravili, jo?

Voni mě strašej, povídá kluk.

Ať strašej Němce nebo ty… ty druhý, ale ne mě.

Ležim v papíru jak v obrovský posteli. Strop je vysoko nade mnou. Páta s klukem pořád povídaj. Přemejšlim o tom obraze, co jsme našli, a vůbec. Je to příjemný. Taky v tý hromadě papíru usnu.

Usnul jsem a zdálo se mi, jak pan Holasa a ostatní dali všechny kleště a železa a sekery a kladiva koníkovi do sání a nechali v dekách jen pana Cimburu, protože je starej a má třesoucí se nohy, a koník zatáh, celej se napřel, ale jen málo… sáně byly lehký! a vyjel se sáněma od vrat domova Domova a šel po svahu drobnejma krokama a chlapi šli za sáněma a hádali se a sakrovali a kleli, protože nic nenašli, žádný drahý náčiní a mešní ornáty a zlatý svíce, žádný vzácný ozdoby nenalezli… a tak byly sáně lehký! Neprohýbaly se pod tíží obrovského pokladu a koník vezl jen pana Cimburu a deky a sekery a kleště, ale co to je pro koníka, nic, to je lehký… Chlapy a obrovskej náklad klenotů by koník neutáh, strh by se, ublížili by mu, a to by nikdo nemohl chtít… strhat nákladem malýho koníka, to by neudělali. Byl to pěknej sen.

A pak jsem se vzbudil, protože mě Karel jako trochu nakop… a podával mi chleba a párek!

Kdes to vzal? říkám mu. Měl jsem radost ze snu i z jídla.

Karel se rozvalil do papírový haldy vedle mě.

To přivezli v sáních, párky a chleba! Voni se bojej, abysme jim nevysklili vokna, abysme nesmejčili ve vsi. Du tě vzbudit, máš hlídku.

Cože?

Jo, rada rozhodla, že musíme držet hlídky kvůli ministrantům a komunistům.

Aha, řekl jsem a vstal.

Hele, to s Vopičákem je blbý, no, ale můžeš takhle jít aspoň s náma, povídá Karel.

Já vim!

Já to viděl, že malej Ilja z vokna vypad sám, a Páta to viděl taky, dyk sme tam byli!

Vtom jsme uviděli malý světlo hýbat se tmou, a to byl Chata a v ruce měl baterku, došel k nám a řekl mi: Di na hlídku, dylino, sedl si na moje místo a jedl párek s chlebem. Tak jsem šel.

Venku svítil měsíc, světlo teklo po svahu sněhu vzhůru do oken a odráželo se od bílých papírů, po kterých jsem šlapal.

Hromady papíru všude okolo byly strašidelný, bylo jich moc. Málem jsem zakopl o dva dlouhokošiláky, leželi v haldě lejster jak ve velkým myším hnízdě a spali.

Všude na schodišti byli další dlouhokošiláci.

Jeden zapaloval papíry, sirku v ruce, hned jsem plamínek rozdup a dlouhokošilákovi říkám: Naval!

Začal natahovat, dlouhokošiláci, který tam dřepěli na schodech, taky, kluk mi dal sirky a řekl: Dyž my se bojíme!

Tos šlohnul v kuchyni, ty sirky?

Jo!

Dyť bysme shořeli, to nesmíte pálit ten papír.

Rozbulel se víc.

Poďte se mnou.

Jo, dem, řekl rychle jeden z těch, co seděli na schodě, a vstal a chyt mě za ruku.

Vedl jsem dlouhokošiláky ze schodů. Když jsem je ved, tak jsem se nebál. V druhým patře seděl na zemi osamocenej mrňous, a když nás viděl, tak začal ječet… Hned se ozvaly další hlasy, slabý hlásky jakoby spíš obrovskejch myší než kluků a jako myši teď malí dlouhokošiláci vylejzali z nejrůznějších rohů a schovek, kde posedávali a leželi, některý asi spali a některý si možná povídali… Nahoře na schodech se objevili další dva dlouhokošiláci a utíkali k nám a jeden neměl boty a volal: Počkejte!

Tak jsme počkali. Všechny, který jsem tam našel, jsem odvedl do ložnice a tam ve Vopičákově posteli někdo spal, nějakej mrňous a já ho nechal bejt, bylo mi to jedno… Dlouhokošiláci pofňukávali a lezli do postelí a jeden se zeptal: A příde teďka sestra Eulálie zpívat vo andílkách? A já mu řekl: Ne. A jinej dlouhokošilák se zeptal: A to se nemusíme mejt? A já mu říkám: Ne. A pak ten, co se ptal po Eulálii, povídá: A ty bys to, Iljáku, nemoh zazpívat? A já mu říkám: Koukej zalízt! a on řekl: Tak jo, a už spal. Šel jsem na hlídku.

V jídelně třídě na stole ležela hromada párků, tak jsem ještě jeden sněd a šel jsem na hlídku do kuchyně. Bylo tam mokro a načvachtáno. Koukal jsem na buben a vůbec jsem nevěřil tomu dni, kdy se toho tolik stalo.

Pak jsem uslyšel kostelní zpěváky. Zněli ze sklepa stejně, jako když s nima sestra Eulálie nacvičovala nábožné písně.

Tak jsem vstal a šel na hlídku do sklepa.

V ohybu chodby jsem viděl plamínky svíček a zpěváčci teď nezpívali. Kóje, kde byl zavřenej Šklíba a Martin, měla zas vyvrácenou mříž, kluci zpěváci odházeli balíky lejster a udělali prostor… Viděl jsem, že tam donesli klekátko z pracovny sestry Leontýny a že jí ukradli i Krista na kříži, a těch šest Euláliiných zpěváčků klečelo na zemi a nic jim nevadilo, že musej klečet ve slizký sklepní vodě. Šklíba stál a Martin taky a oba na sobě měli už dost potrhaná a špinavá černá roucha sester, to museli nějak zadrhnout provázkama, vždyť jsou malý… Šklíba se točil a pohyboval rukama, on napodoboval faráře pana Františka, a Martin mu teď podal bichli a Šklíba řekl: Modleme se. Těm, co klečeli, poklesly hlavy, jak se modlili… a vtom jsem uslyšel řev: Puste mě ven! Posunul jsem se od zdi a viděl Dýhu, jak se opírá o mříž pod žárovkou, co byla celá rozkejvaná, asi jak tam pořád poskakoval, šel jsem blíž… a co já uviděl! Vopičák ležel na papírech před Šklíbou, zabalenej do prostěradla, dali pod něj spoustu papírů, tak neležel ve sklepní vodě. Šel jsem k nim.

První mě zahlíd Dýha a zařval: Iljo, zaraž jim to… Přiškobrtal ke mně Šklíba, zakop o svý černý roucho a nábožně zdvihl ruce a povídá: Hele, my sme ho umyli a připravili, musíme ho pochovat. Už sme řekli nad nim všechny modlitby, ale můžem je říct znova, Otčenáš a Zdrávas a Spi, děťátko, spi a všechno… jestli teda chceš!

Chtěl jsem na ně mluvit, ale nemohl jsem pohnout pusou a třásl jsem se. Nechtěl jsem se koukat na Vopičáka, ale koukal jsem se.

My tě hledali všude, ale nenalezli, říkal mi Martin. Nahoře v patrech byla kurevská tma.

Jo, teď tam svítí měsíc všude, řekl jsem.

Najednou mi byla taková zima, jako by mi do kostí fičel chlad sklepa. Vopičák ležel na papírech a ty mokvaly sklepní vodou.

Poď! řekl mi Šklíba, vedli mě do kóje a kolem Vopičáka a kolem klekátka a tam úplně vzadu za haldama papíru se Martin sehnul a zvedl ze země poloshnilý prkno a pod nim byl rezavej kov, víko… Martin víko zvednul, byl to kanál a zezdola se ozývalo hučení, asi vítr.

Už jsem se netřás a nebrečel jsem.

To sou katakomby, řekl Martin.

Chceš ho tam dát sám? řekl Šklíba.

Ne.

Chceš ho eště vidět?

Ne.

My sme Mariáni, chceš bejt s náma? ptal se mě Martin.

Nechci.

Nemusíš zpívat.

Nechci.

Těch šest malejch kluků už neslo Vopičáka, nesli prohnutý prostěradlo a na místě, kde se klimbala Vopičákova zakrytá hlava, udělal Šklíba znamení kříže a pak ho hodili do kanálu. Nešplouchlo to, a tak to silný hučení byl vítr.

Šklíba zaklap víko a Martin přes ně dal prkno a zpěváčci, který nesli prostěradlo, teď na kanál spojenejma silama přešoupli papírovou haldu. Šel jsem k Dýhovi.

Tohle je blbý, řekl. Je pohřbenej a detektivové houby zjistěj a my už nemůžem udělat proces, dyž ho v tom bubnu zabili.

Vono to neni ale jasný, kdo ho zabil, ozval se Martin. Stál za mnou. Venku by v černým rouchu vypadal směšně. Každej by se mu smál. Ve sklepě ne.

My se budem tady modlit a světit to, mluvil dál Martin. Teď sme tady na hřbitově. První svatý a křesťani taky světili mše na hřbitově. Nikdo je nechtěl. Sestry to říkaly.

Vypad z vokna, řekl jsem jim. Karel to viděl a Páta taky.

Někerý z nás tu budou na modlitbách celou noc, řekl Martin.

Až do hvězdy jitřní, dodal Šklíba. Teďka ti pomůžem, řekl Dýhovi.

Uvázal k mříži prádelní šňůru šlohnutou v kuchyni. Malý zpěváci ji hned popadli. Já a Martin jsme zkoušeli mříž vyviklat.

Tam, kde jsme s Martinem rvali mříž, padala omítka. Mariánský zpěváčci tahali za šňůru. Šklíba kusem prkna páčil mříž zespodu. Prknem páčil i Dýha. Když už jsem chtěl říct: Jdu vzbudit Psance, tak malý zpěváci zabrali a Dýha zabral a já zaťal zuby a zabral a Šklíba vyjek a pustil prkno, mříž se uvolnila a vypadla ze zdi. Na Dýhu spadlo spousta omítky, na nás všechny padla oblaka prachu, ale byli jsme moc rádi… a Dýha vyšel ven a povídá: Teď dem sežrat ňáký ty párky… jestli eště sou!

Sou! vykřikl jsem, dupali jsme do sklepní vody, malí Mariáni volali: Počkejte! a zastrčili klekátko a kříž za papírovou haldu… Pak jsme vyrazili chodbou a po schodech, a když jsme vyšli ze sklepa a uhasili svíce, šli jsme ven a někdo z malejch povídá: Jé, hele světlo.

A opravdu! Nebe bylo namodralý, ale plný světla, koukali jsme do něj a vysoko nad náma hořel bod světla a Šklíba řekl: Hle, bratří, hvězda jitřní.

Ale Dýha řekl: To je družice Sputnik, ty blbe.

Stáli jsme venku a dýchali vzduch, oklepávali jsme ze sebe prach… a najednou slyšíme: Hoši, hoši, to se mi líbí, takhle časně, a již v plné práci! Anebo snad cvičíte? To je báječné, to si porozumíme… Před domovem Domovem stál pan Vyžlata, náš správce a vychovatel a velitel, ale to my tehdy nevěděli. Za ním stál kluk, táh kárku, takovej vozík, a když jsem se na toho kluka podíval, tak jsem nevěřil, že se dívám vlastníma očima.

5. Slibuju! Práce začala.
V zimě se nezdrhá

Druhý den začalo první jitro nového života a pan Vyžlata byl všude.

A dali jsme se do čištění.

A velitel kontroloval náš domov.

Malý kluci si dokonce mysleli, že je tu víc stejných pánů, protože pan Vyžlata byl v jídelně třídě, když jsme mysleli, že kontroluje první patro, a pak se objevil v kuchyni, když jsme mysleli, že zkoumá sklep, a když jsme si šli dát čouda k letadlovýmu obrazu do třetího patra, tak se najednou objevil přímo před náma, jako by na nás čekal v balících papíru, vytrh Pátovi vajgla a hodil vajgla na zem, ale nedup na něj.

Povídá: Čím bys chtěl být, chlapče?

Páta se směšně zašklebil a mnohej z nás se uchecht, protože sestrám na tuhle otázku každej odpověděl, že sirotkem, takže se neptaly.

Nejradši bych byl kaubojem z kaubojskýho ranče, pane.

Už není pánů. Oslovuj mne veliteli. Rozuměno?

Chtěl bych bejt kaubojem, veliteli.

Velitel Vyžlata stejně jako my sledoval, jak z vajglu v haldě papíru jde slabounkej kouř, ale nezašláp ho, povídá: Aha. A už jste někdy někdo viděl cikánského kauboje? Ty jsi totiž, hochu, tak trochu cikán, že?

Páta byl nasranej, to bylo vidět.

Pozor! Velitel Vyžlata zařval tak, že jsme ztuhli všichni, nejen Páta.

Tak aby bylo mezi námi jasno! Jste ti nejzanedbanější hoši v celém Československu. Rozuměno? Jste synové syfilitiků, alkoholiků a vrahů, kurev a cizinců. A navíc jste zničeni tmářskou výchovou. Ale to vše se změní. Vidíte ten oheň, chlapci?

To jsme se teda koukali, protože zpod dýmu vyšlehl plamínek. Myslíte, že se toho ohně leknu? I ne, já prošel jinačími ohni, chlapci. Četli jste tato lejstra? Velitel Vyžlata kopal do ohýnku další papírový kupky. Jistěže ne, jsou psány jazyky mrtvými pro budoucnost, a proto musí pryč. Však to tady spolu vyčistíme! zařval najednou velitel, až jsme se lekli, a přihodil na ohýnek další hrstku papírů. Prskavý plamínky je schlamstly… už ho žahaly do rukou.

Hoši, všichni nad vámi zlomili hůl a já tu hůl sebral! A chci pro vás něco udělat! Byl jsem jako vy… opuštěný, zatvrzelý hoch, byl jsem ubohý bezprizórnyj, ale ujali se mne vojáci stalinské Létající brigády, nabídli mi přátelství a ze mne se stal syn pluku, syn palká, a byl jsem zachráněn, a tak budete zachráněni i vy… Nehýbej se bez povelu, ty tam…! A Dýha, který chtěl zadupnout ohníček, uskočil, mně ten čmoud vlez do nosu, tak jsem strašně kejchnul.

Hoši! vykřikl velitel Vyžlata, ten oheň mezi námi bude hořet až do konce, dokud mi něco neslíbíte… Dostanete vzduchovky, tepláky, ešusy, kompasy, když mi slíbíte přátelství… A když ne, uhořme!

Stáli jsme tam… Dýha, Páta a já… a ještě někdo tam byl, ale už nebylo pořádně vidět, ani na velitele Vyžlatu ne, stál u dveří, ale mezi dveřma a jím byl oheň a začal se rozlejzat, a pak jsem viděl tvář velitele Vyžlaty přímo před svou tváří, naklonil se přes oheň a říká: Slibuješ? Ano, vyjek jsem, a pak slyším Dýhu, jak řve: Slibuju! a Páta zaječel: Jo! a další volali: Slibuju! Slibuju! a do toho slyšíme pana Vyžlatu: Dobře hoši, tedy haste!

Skočili jsme na papíry, dupali po nich, dusili jsme plameny, jak to šlo, a najednou slyšíme: Hšššš… všechny nás pocákal proud něčeho bílýho, patro bylo plné dýmu, a když jsme dým se strašným kašlem rozháněli rukama, tak vidíme pana Vyžlatu, jak má v ruce malej červenej buben, z kterýho stříká bílej proud a hasí rozlejzající se oheň, a velitel Vyžlata se smál: Jistě neznáte nejmodernější požární techniku, chlapci, ale i to se změní… běžte ven!

Poloudušený jsme klopýtali do patra a po schodech dolů. Před domovem Domovem stáli vyjevený dlouhokošiláči, Mariáni i ostatní Psanci a čuměli na nás. Já šel poslední a slyším Bajzu: Vole, ste jak duchové, vole, a někdo jinej povídá: My sme mysleli, že ste mrtví.

Ano, řekl velitel Vyžlata, který najednou stál ve dveřích. Byli mrtví, ale dali svůj slib, a teď jsou hoši s novým životem. A to vás čeká všechny.

A začala nám práce. Než jsme se mohli pustit do čištění pater od mrtvých jazyků, museli jsme se seřadit a spočítat, aby velitel Vyžlata věděl, kolik nás je. Nám tohle bylo jedno.

Teď jsme my, trenýrkáři, museli lovit všelijak zaběhlý, poztrácený a poschovávaný mrňouse, a ti byli všude… některý buleli a dovolávali se sester a některý byli podělaný a jiný řvali hlady.

My starší roztopili kuchyňský kamna a myli mrňouse i sebe a velitel Vyžlata otevřel skříň klíčem z kovového kruhu a tam byly hromady darovaných šatů od českých dětí v pytlích, a tak jsme lítali po patrech a lovili malý a tahali je do kuchyně… každýho ubulenýho, posranýho, zmítajícího se dlouhokošiláče jsme dovlekli ke kamnům a umyli mu zadek a ksicht a dostal převlečení. Karel krájel chleby a Páta lil čaj do hrnků. Výborně, hoši! chválil nás velitel Vyžlata, a možná kvůli tomu, že jsem byl nejmenší trenýrkář, a taky kvůli tomu, že já v tom byl zkušenej, tak jsem podělance musel mejt já a smrděl jsem, a když jsme našli hnízdo tří spících dlouhokošiláčů mezi haldama papíru a řevem je vzbudili, ať se jdou umejt a najíst, a hnali jsme je po schodech, tak zas tam stál velitel Vyžlata a říká: No vida, hoši, já zdvihnul tu hůl, co nad váma zlomili, a dobře jsem udělal! A pak jsme běhali a se staršíma dlouhokošilákama sbírali papíry a kusy knih, který napadaly nebo byly naházený do druhýho a prvního patra, a dělali z nich kupky. A dobře jsme viděli pana Vyžlatu, jak je s novým klukem v jídelně třídě a co tam novej kluk dělá. Dýha řekl: Von tam přes Kristuse šmejdí mokrym hadrem. A Mikušinec řekl: Von ten novej kluk, Iljo, vypadá jako ty! Hm! říkám. Nemáš eště někde ňáký bráchy? Krčim ramenama, jako že je mi to fuk, ale v těch ramenech mi mravenčí. Koukáme na novýho kluka, co má vlasy jako já a nos jako já a voči jako já.

Mnohý z nás pořád myli a počítali řady dlouhokošiláků a jiný z nás velitel Vyžlata dovedl k další skříni a klíčem z kruhu ji otevřel a rozdal nám rejžáky a hadry… Drhli jsme a myli podlahy v patrech a nakukovali do jídelny… Viděli jsme, jak novej kluk štětkou jezdí po ksichtě Kristapána.

Pak velitel Vyžlata vyslech naše hlášení, že dlouhokošiláci naplňujou kuchyň a spokojeně jedí a že některý usnuli rozvalený u kamen na dekách, že kuchyň se postupně stala táborem dlouhokošiláků… a pak jsme uslyšeli ryk a velitel běžel do jídelny třídy a některý z nás běželi za ním.

V jídelně třídě se Šklíba a Martin rvali s novým klukem a rozkopávali mu plechovky, byly to plechovky s bílou barvou… Ze svaté malby v jídelně třídě mnoho nezbývalo, Kristus i se svou matkou byli skoro zabílení… Velitel Vyžlata popad Šklíbu i Martina každýho za ucho a povídal: Copak? A Šklíbá povídá: My chcem zpátky sestry i Krista… A velitel Vyžlata legračně chytl svý ucho do dlaně a sklonil se k Šklíbovi a říkal: Co to slyším? a Šklíba dup nohou a já viděl, že se možná rozbrečí, a teď velitel Vyžlata promluvil přísně: Tady jsou hoši, kteří se starají o své mladší kamarády, a já málem vyjek, protože velitel Vyžlata najednou skočil ke mně a popad mě za rameno a vykřik: Hleďte! Tento chlapec je téměř dvojencem hocha, kterého jsem k vám přivedl, tento chlapec omývá podělanou drobotinu bez reptání, z toho lze vykovat přátelství! Ale jsou zde i oběti tmářství starého umírajícího světa, chlapče! vykřik velitel Vyžlata na Šklíbu. Než si slíbíme přátelství i my dva, chci, abys pochopil jednu věc. Žádné sestry tu nebyly. Žádné jeptindy tu nikdy nebyly! Ano?

A byly! vykřik Šklíba.

Jsi hloupý a zatvrzelý chlapec, řekl velitel Vyžlata. Pověz: Byly tu jeptindy?

Šklíba zavrtěl hlavou.

Byly tu sestry?

Jo, vykřik Šklíba.

Ale sestry jsou jeptindy a ty tu nebyly. Tak tu nebyly a hotovo. Však ty si to, chlapče, uvědomíš, řekl velitel Vyžlata.

První den nového života skončil tak, že jsme třídili menší a nejmenší dlouhokošiláče. Shromáždili jsme je v prvním patře a velitel Vyžlata šel kolem jejich zívajících řad a ukazoval, ty doleva, ty doprava… Ty, které nám nakázal, jsme zahnali do ložnice nejmenších, šklebili jsme se na sebe a mrkali, protože jsme čekali na tartas a brekoty! Na jekot a řev! Velitel Vyžlata se ale s mrňousama v ložnici zavřel. Byl tam jen chvíli, a když vylezl, tak žádnej tartas nenastal. Byli zticha a spali.

Nestačili jsme ani bejt udivený. Velitel Vyžlata pokynul a šli jsme do jídelny třídy a rozesadili se k vyučování.

Vím, hoši, řekl velitel. Je večer a máte za sebou perný den! Ale věřte mi, já jsem k vám přišel s přesvědčením, že z tohoto zapadlého ústavu plného sígrů vytvořím perfektní útvar. Jeptindy vám cpaly do hlavy jen samé nesmysly. Uspávala snad některá z nich barák bezprizórnych? Ne, neuspávala. Ale já ano, mě jako syna palká ukovala stalinská Létající brigáda. Z ústředí mě povolali, abych tento ústav vyčistil. Vyčistíme ho spolu! Vyházíme spolu všechna ta hnusná stará lejstra popsaná nesmysly! Společně to tu vyčistíme ohněm, a tak spolu vykováme nádherné přátelství. A já vás, chlapci, připravím na život v nové době. Mě, chlapci, spekly ty nejprudší ohně dvacátého století! Ano, jsem vykován kovadlinami dvacátého století! A tedy připraven vás vychovat pro novou dobu. A chci, abyste v nové době byli vůdci a veliteli. Rozuměno? Společně k tomu postavíme základy. Souhlas?

My mlčeli. Teď nechtěl, abysme odpovídali. To bylo jasný.

Chlapci! vykřikl velitel Vyžlata. Zvedl jsem tu hůl, co nad vámi zlomili, a věřte, že ji budu třímat pevně. Poslouchejte dobře. Velitel Vyžlata vstal.

Mnozí jste sirotci, rozešel se velitel a máchal při své řeči rukama, jste zanedbaní, trpíte poruchami morálky, jste banda potměšilců a lhářů a zlodějíčků, jste svoloč. Venkovský kluci ve vašem věku už dřou na poli, a vy umíte akorát odříkávat otčenáše.

Jistě si říkáte: Ať si kecá, stejně zdrhnu… protože to je jediné, co jste se naučili, zdrhat… Ale teď zdrhnout nemůžete, umřeli byste hlady a podchlazením a do jara já vás, hoši, vykovám… Hoši, vy máte jen jednu naději! Tou nadějí je práce! A práce je všechno, co vám řeknu, že máte udělat! Již teď jsem objednal vzduchovky a chlebníky a kotlíky a ešusy. Kdo chce umět střílet a plížit se a vrhat na nepřítele ruční granát?

Všichni jsme volali: Já, já, já! Velitel Vyžlata pokynul a teď k němu přistoupil novej kluk, co vypadal docela jako já, a velitel Vyžlata se usmál a položil mu ruku na rameno. S tímto hochem spolu putujem, řekl velitel Vyžlata vesele, tohoto hocha jsem potkal v daleké východní zemi a vyrval ho z bojové situace jeho umírající rodiny, usmíval se velitel… A nám se líbilo, že už nenadává, že není přísný. My si pořád nadávali mezi sebou, ale to nebylo opravdový nadávání, a sestry nám občas říkaly: Ty pekelníku, ty šibeničníku nebo ty rošťáku. Těm menším zas říkaly: Holoubku a andílku a chudáčku a ptáče vyplašené a tak… a to nebyly nadávky. A velitel Vyžlata povídal, že tohoto chlapce musel vyrvat hnusné nefunkční rodině, bezvýznamnému ožralému otci a nakažené umírající matce, aby z něj vykoval budoucího velitele, což čeká i vás, hoši! A velitel nás poučil, že novej kluk má důležitý úkol… místo církevní malby v jídelně třídě namaluje portrét vojína Fedotkina ze stalinské Létající brigády! Příběh vojína Fedotkina a syna palká vyslechnete. To slibuji, chlapci, vykřikl velitel Vyžlata, a některý z nás zase volali: Jo! a Ano! Slibuju!, protože velitel Vyžlata měl radost, když jsme takhle volali.

Představuji vám tedy chlapce…, velitel Vyžlata ukázal na novýho kluka, … jmenuje se Margaš! řekl velitel a usmíval se do našich řad. Tak jsme se taky smáli a Bajza vykřik: Guláš! a smíchy vypad z lavice a kopal nohama.

Velitel Vyžlata rozpřáhl ruce, aby bylo ticho, ale nebylo, teď vzduchem začaly lítat šutýrky a kousky tužek a co měl kdo v kapse, my spustili tartas, mlátili jsme dlaněma do lavic a dupali a velitel Vyžlata stál s rozpřaženýma rukama a naslouchal tartasu. A velitel Vyžlata šáhnul do kapsy a vytáh velkou černou pistoli a prásk…! to byla strašná rána! a kulka z velký černý pistole se zaryla do stropu jídelny třídy nad našima hlavama, a když se ze stropu odloup proužek omítky a spadl někam mezi nás, tak bylo ticho. Velitel Vyžlata zastrčil pistoli do kapsy a řekl: Děte spát.

Už jsme se nesmáli. Byli jsme strašně unavený. Šlapali jsme do druhého patra, do ložnice trenýrkářů.

Různě jsme popadali na volný postele, a na koho nevybyla, tak si k někomu vlez, to bylo jedno. Hlavy se nám všem klimbaly, ale stejně některý z nás mluvili.

Co to říkal, že sme svoloč? ptal se Mikušinec.

Jako že nás nikdo nechce, povídal někdo.

S těma vzduchovkama, to může bejt dobrý, šept Mikušinec, to je jako v légii!

Hele, řekl jsem já, zdrhnem teda, dem do légie, jo?

Blbe, šeptal Dýha, v zimě se nezdrhá, v tom má ten chlap pravdu.

I v zimě to de, řekl někdo.

Ale ne v Siřemi, řekl Dýha.

Chlapi, řekl Dýha, počkáme na ty vzduchovky, to by bylo perfektní, ministranti nemaj šanci, a když nás bude Vyžlata srát, zdrhnem a prostřílíme se do légie!

A jak to myslel se sestrama? ptal se Mikušinec.

No musíš dělat, jako že tu nebyly, jinak se nasere, řekl někdo.

Ale dyť tu byly!

To máš jedno.

Aha.

Mě sere, řekl Páta. A někdo se zas zachechtal do polštáře a řekl: Ha ha, cigošskej kauboj, ha ha… a ložnicí se ozvalo: Jo, to je dobrý… cigošskej kauboj… cha cha, a já si taky představil cigošskýho kauboje a musel jsem se smát, a Páta řekl: Ste blbí.

Pak jsem šept Karlovi, on ležel přes uličku: Karle! Já bych stejně radši do légie.

Je zima, Iljo. Už spi.

6. O Fedotkinovi. Hanka.
Čištění. Novej kluk

Ráno jsme v kuchyni topili v kamnech a myli se u lavorů tak jako vždycky v zimě a někdo povídá: Myslíte, že už dovezli vzduchovky? A Páta zařval: Jupí!, a pak slyšíme velitele Vyžlatu: K výcviku ve zbrani dojdeme později, hoši… Velitel nás vyvedl před domov Domov a na ostrém vzduchu spustil rozcvičku… sám měl jen tílko a trenýrky a předcvičoval, a když ti nejmenší dlouhokošiláci popadali do sněhu, tak určil mě a Pátu a novýho kluka Margaše a my cvičili s nejmenšíma a dbali jsme o ně, a když sebou některý praštil, tak jsme ho zvedli… Mrňousům se líbilo padat do sněhu, když jsme je já nebo Páta nebo Margaš chytali, takže myslím, že my tři jsme toho rána cvičili nejvíc. Pak jsme Margaš a já najednou hmátli po jednom dlouhokošilákovi, kterej obzvlášť rád zběsile padal, a srazili jsme se čelama. Zvedali jsme se ze země a já koukal na jeho zpomalený pohyby a připadalo mi, že se dívám do zrcadla, a řekl jsem: Bacha! a on řekl: Jasně! Takže mluvil česky.

Po rozpohybování rozcvičkou teprv nastala práce.

Začali jsme čistit domov Domov od hald papíru.

Naštěstí jsme začali v patrech, protože kdybychom začali ve sklepě, velitel Vyžlata by hrob na dně sklepa našel, to já věděl.

Naše čety se střídaly ve vynášení starého papíru a v jeho pálení na místě, které jsme vyčistili od sněhu, před dveřmi domova Domova. Čety se střídaly, aby byli všichni hoši dostatečně dlouho na čerstvém vzduchu.

Oheň se nám líbil. Hořící haldy papíru jsme převraceli bidly.

Každý den jsme čistili domov Domov od balíků papíru, podávali jsme je jeden druhému a sbírali jsme i lejstra, která v domově Domově porůznu popadala, hnaná větrem průvanu. Průvan byl teď v domově Domově pořád, vítr svištěl všude po chodbách a patrech, třískal dveřmi. Také jsme ze stěn posráželi svaté obrazy a dali je na oheň. Velitel je na chodbách mít nechtěl.

Již prvního dne velitel Vyžlata oznámil, že my starší nemusíme v poledne spát, což jsme uvítali bouří řevu, to sestry nás spát nutily. Šli jsme do učebny jídelny třídy a sledovali, jak Margaš kreslí a pak i vymalovává na bílé místo po svaté malbě postavu vojína Fedotkina.

Dny nového života zasvěceného práci a později i učení šly jeden za druhým a portrét vojína Fedotkina byl na zdi vymalován v barvách velmi brzy a velitel Vyžlata malbu drobnými štětci ještě vylepšoval.

Večer jsme se už mezi sebou nebavili. Velitel nás uspával, abychom po večerech nemrhali silami a ráno vstali odpočatí a plni chuti k práci a učení.

Velitel Vyžlata nás uspával stejně, jako uspával bezprizórnyje ve čtyřicetistupňových mrazech v barácích Vorkuty. Velitel Vyžlata nám vyprávěl o synovi pluku.

Přecházel po naší ložnici a vyprávěl příběh vojína Fedotkina a opuštěného bezprizorného chlapce a já měl oči zavřené, pod víčky jsem si pevně držel obrazy každého toho dne, hořící papíry a vznášející se hořící papíry stahované k zemi bidly, nástup našich řad do jídelny třídy k výuce a jídlu, vlnění našich řad z patra do patra a zaprášené ruce nás hochů, podávajících jeden druhému balíky lejster až k hořící hranici.

Někdy jsem myslel na Vopičáka. To já nechtěl. Teprve příběh vyprávěný velitelem Vyžlatou v mé mysli zakryl Vopičákovu tvář. Na příchod velitele jsem tedy čekal snad nejvíc ze všech.

Hlas vyprávějícího byl přerušován oddechováním a chrápáním těch, co usnuli první.

Velitel vyprávěl o synovi palká, který byl nejen opuštěn, ale navíc byl i bit a odháněn a urážen vesničany i lidmi ve městech, jeho rodiče, kurvy a cizinci, se na něj vysrali. Chlapec se vlekl světem na vlastní pěst a jednoho dne, kdy uprchl požáru, spatřil do požáru vjíždět tank a na tanku stál vojín Fedotkin ze stalinské Létající brigády. Vztáhl po chlapci ruce a vykovali spolu přátelství a tankem rozjeli napadrť mnoho Germaňců a vůbec spoustu zlých lidí zdrtili na kaši a chlapec se stal synem palká a vojín Fedotkin mu ušil chlapeckou vojenskou uniformu. Vyprávění bylo každý večer stejné a osamocený chlapec na počátku příběhu procházel řadou příkoří, bití, ústrků a křiku mezi blbými lidmi. Potom mu ale s vojínem Fedotkinem nastaly skvělé časy.

Putovali spolu světem a vítězili.

A jak to dopadlo? Strašně jsem se toužil dozvědět, jak to se synem palká bylo dál a jak vše dopadlo, ale vždycky jsem usnul.

Velitel Vyžlata příběh chlapce a Fedotkina vyprávěl češtinou a ruštinou, museli jsme se tedy o příběhu bavit mezi sebou, a když někdo nějaký slovo neznal, tak mu ho vždycky někdo řekl. To bylo jednoduchý, my byli odevšad.

Kousky příběhu jsme si mezi sebou vyměňovali. Někomu totiž kousky přebývaly, když se mu kus příběhu prostě zdál, a druhý slova příběhu naopak ve spánku poztrácel, a tak jsme velitelův příběh znali každý jinak.

Třeba Mikušinec usnul, když slyšel, že tank vjíždí do požáru… jiný kluci usnuli ještě dřív a jiný pozdějc. Tak jsem si dobrodružství syna palká dával postupně dohromady… Třeba Dýha mluvil o tom, že Fedotkin byl zbaven cti, a to se s Karlem vždycky pohádali. Karel tvrdil, že Fedotkin byl do baráku lágru Vorkuta převelen!

Převelen, ty blbe! To znamená, že ho povýšili!

Kecáš, vole! řval Dýha, proč teda stál Fedotkin před trestním tribunálem stalinské Létající brigády, he?

Nikdo z nás nikdy nedoposlouchal příběh do konce, protože velitel Vyžlata měl nejen pistoli, ale i hlas s uspávajícími účinky.

Tak šly dny a jednou ze vsi přijela auta… a my dychtivě čekali vzduchovky. Byl jsem zvědav, jestli dorazí paní Kropková s Hankou, ale byl to pan Holasa s nákladem trvanlivých salámů a uzenin, vyložil náklad v přepravkách a odjel. A zas jindy přijelo auto a my se nedočkavě shlukli… Byl to pan Kropek s chlebem a konvema mlíka a polévkami v kostkách, přivezl i paní Kropkovou a já chodil sem a tam a opatrně nosil konve s mlíkem, aby nevyšplouchlo. Zahlíd jsem Hanku, ale byl zrovna čas zařadit se. Tvořili jsme čety na úklid a čety hlídačů mrňousů a čisticí čety… Učení sester odpadlo, všechny modlitby a zpěv, a toho litovali jen Mariáni, a odpadla zeměprava, dějeprava i vlastivěda a my byli rádi, protože učit se nazpaměť lesy a řeky ňáký svojí vlasti, na to my srali.

Denně tahaly naše čety balíky starého popsaného papíru a tahaly těžké staré knihy a ti nejsilnější z nás jim vytrhávali vazby a všechno jsme to pálili, ale balíků jako by neubývalo… ještě jsme nevyčistili ani jedno patro. Kolem místa, kde plál oheň, se vršily hromady popela, ale ten jsme ještě nemohli zakopat, protože zem byla tvrdá zimou.

Tak šly dny, jeden za druhým, byly si podobné jak stránky vytrhávané z jedné knihy, byl to koloběh stejných dnů, dny se otáčely kolem svého středu, kterým byl vždy večer, kdy jsme usínali s příběhem Fedotkina.

Přes den mi myšlenky na Vopičáka vyháněla z hlavy práce. Bylo dobře, že jsem se každý den mohl těšit na velitelovo vyprávění.

Toho dne, kdy z vesnice přijela auta, jsme se potkali s Hankou. Setkali jsme se, ale hned nás roztrhli.

Vynášel jsem uhlák plný popele z kuchyňských kamen a u dveří jsem vrazil do Hanky. Vytažený ze spánku a poloslepý popelem, který mi vítr hnal do tváře, jsem ji objal, protože jsem padal. Ona mě taky objala. Vůně jejích vlasů byla nádherná. Tiskla se ke mně. Uhlák nás převažoval. Stalo se, že jsem měl ruku na jejím prsu. Její prs byl měkký, pevný a teplý. V druhé ruce jsem ale bohužel držel uhlák. Chtěl jsem Hance rychle všechno říct. Jistě hledala Vopičáka. Ale měl jsem její vlasy v puse. Objímali jsme se, ale jen chvíli. Musel jsem uhlák pustit a obejmout Hanku i druhou rukou. Uhlák se s rachotem řítil po schodech do sklepa. Stáli jsem v oblaku popele a kašlali. A byl konec.

Z kuchyně vyběhli kluci. Rachot je vytrhl z ranního mytí. Vyvalily se za nima oblaky páry. Kluci halekali a řvali. Dýha, Chata i Karel a jiný. Jééé, čumte! Ilja maká Kropenatou, řval Mikušinec… A už byli u nás a Dýha na Hanku šáh. Hned na ní šahali všichni. Odstrčili mě loktama, zádama, zadkama a hned byl kolem Hanky chumel. Vůbec jsem k ní přes kluky nemohl. Pravda je taková, že jsem se chvíli nemohl ani pohnout.

Upadla, klečela na kolenou, její tvář jsem viděl mezi klukama a přes kluky jen chvilkama. Měla teď tvář úplně rudou. V páře všichni blbli jak schovaný v mraku. Dlouhokošiláci taky vylejzali na chodbu, pištěli a volali.

A najednou tu byl velitel. Vmžiku otevřel domovní dveře a byl tady. Těch facek! Kluci z Hanky popadali, zdrhali před velitelem, zvenku přišla i paní Kropková a hned řvala a láteřila a ječela: Sígři hnusný, pitomečci… A ty mrcho blbá, nečum!, takhle paní Kropková nadávala vlastnímu dítěti. A vystrčila Hanku ven. Najednou byli všichni venku. Pani Kropková zůstala se mnou, opřela se zády o dveře a dýchala tak rychle, že mě napadlo, že jí praskne srdce.

Co čučíš, ty chudáku! říká mi pani Kropková docela potichu. Po všem tom řevu se mi její tichý hlas docela líbil. Otočila se a vyšla ze dveří. Tak jsem šel taky.

Obcházel jsem před Domovem. Kam je velitel všechny hnal? Šel jsem po stopách Kropkovýho auťáku, za roh.

A tam jsem Hanku viděl zas. Seděla zabalená do deky a koukala přímo před sebe. Zaťukal jsem na okýnko. Co já chtěl? Nevím. Ještě jednou jsem zaťukal na sklo. Nevim, co si myslela. Víckrát nepřijeli. Pak už to ani nešlo.

A každý den jsme stáli u ohně a bidly a hráběma nazvedávali haldy stránek a lejster, aby dobře prohořely. A občas vyšlehl plamen vysoko a stěna ohně se nad námi převalila a trčela do vzduchu a oheň se se syčením smyk zas k zemi. Někteří z nás nadšením řvali a tancovali, zvlášť když velitel vydal rozkaz a my pálili i knihy, ze kterých nás učily sestry, totiž Katolickou dějepravu a Slabikujeme s Ježíšem… a další knížky. Kluci se neučili rádi, já Katolickou dějepravu schmát. Vždyť já kolikrát musel hlídat Vopičáka, když se kluci mohli učit, a tak jsem si teď knížku prohlížel a čuměl jsem na všechny ty zvířata, veleryby a zeměkoule. Schoval jsem ji pod polštář, desky jsem z ní strhnul a hodil je do ohně. Pozdějc jsem dal Katolickou dějepravu pod teplákovou bundu… Po večerech jsem čučel do knížky a zachraňoval se tak před Vopičákovou tváří, dokud nepřišel velitel.

Každý den nad námi lejstra tuhla na popel a ten nám z výšky padal do vlasů, a každý den se všude okolo nás snášely ohořelé kousky stránek, čistili jsme domov Domov.

Jednou jsem tam stál s ostatními Psanci, u ohně nikdo nesměl být sám! A najednou mi hlavu sevřela úzkost, protože jsem věděl, že už nikdo nechce zdrhnout do légie, a že tedy musím jít sám, sám se protlouct světem, protože já tady v Siřemi nemůžu být, protože tu je i Vopičák a protože se to stalo.

Odhodil jsem bidlo a šel… Psanci povykovali, ale já šel do Domova a bylo mi jedno, kde je velitel Vyžlata, protože on mohl být všude. Minul jsem kuchyň a šel ohybem chodby a po schodech do sklepa, voda studila do nohou, cákalo to, šel jsem ke kóji a zaslechl tiché hlasy v drmolení. Nad Vopičákovým hrobem klečel Šklíba v potrhaném špinavém černém rouchu a pod křížem klečel Martin ve zváleném špinavém černém rouchu, jen dva zpěváčci z těch šesti tam klečeli a měli tam jedinou mrňavou svíčku. Tvář Šklíby sevřela úzkost, když mě slyšel, lek se! Ale když mě uviděl, tak byla jeho tvář zas klidná… Šel jsem se mrknout na samotku, užas jsem, že je opravená, sednul jsem si v samotce na deku, hlasy modlících se ke mně přes všechny ty kóje nesly v tichu… ale pak jsem uslyšel tichý našlapování, a dřív než se ozval hlas, tak se mi hrůzou zježily mý krátký vlasy, cejtil jsem teď každej vlas v lebce… věděl jsem, že tohle našlapování Mariáni slyšet nemůžou; když se modlej, brumlaj. A velitel Vyžlata řekl: Ale copak, a pak jsem slyšel už jen facky a výkřiky kluků. Zalez jsem ke stěně samotky, slyšel jsem, jak hoši štkaj, velitel Vyžlata je hnal ze sklepa, hoši ječeli… ale vyhnal je ven brzo.

A zas jsem ve sklepě slyšel tichý našlapování. Šel hluboko do sklepa, propad jsem naději, že velitel Vyžlata zahučí do děr. Tam prej byly otevřený kanály, obrovský krysy, když člověk neměl svíčku nebo baterku, mohly ho zlikvidovat. On se nebál, Psanci by tak daleko nešli. A pak se kroky najednou ozvaly hodně blízko, já vykřik a kroky se pohnuly ke mně.

Novej kluk, Margaš, byl udejchanej a sednul si a kouká na mě a já mu říkám: Sem rád, že to seš ty!

A on říká: Jo, já tě už dlouho hledám. Já nevěděl, že seš tady.

Ve sklepě?

Že seš Čech v Čechách. Dobře že tě tady ve sklepě nenašel velitel! Teď na nás nemá čas.

Margaš poklep do mříže a říká: Tohle jsme s velitelem opravili hned první noc.

Zvedl ruku, chyt mříž. Vzpomněl jsem si na Dýhu, jak za tou mříží soptil. Mříž se v šeru leskla. Byl jsem rád, že všude kolem jsou louže podzemní vody. Kdyby někdo šel, uslyšíme ho. Mluvili jsme potichu.

Já tě pořád hledal, řekl Margaš. Všude.

Měl jsem radost, že mě hledal. Ale bylo to divný.

Já s tebou taky chtěl mluvit, řikám mu. Sme si podobný. Třeba sem ze stejný země jako ty. Proč seš pořád s velitelem?

No právě, říká Margaš.

Pomyslel jsem na Margašova fotra.

Von tě fakt vyrval… vod těch lidí, jo? Proč spolu putujete?

Líbilo se mi, jak tam sedíme a koukáme na sebe. Jako kdybychom se znali dlouho.

To tak nebylo, říká Margaš. Muj táta je vlk.

Co?

Pořád s velitelem putujem. A teď sme tady. Sem rád, že tu taky seš!

Jasně, povídám, a už se těšim, jak Margaše po domově Domově provedu různejma schovkama. Všechno mu povim. Já byl v domově Domově pořád.

Zabij velitele, povídá Margaš.

Cože?

Musíš zabít velitele, povídá Margaš.

Já na něj koukal asi dost vytřeštěně, protože se zamračil a zeptal se: Copak tvůj táta nebyl vlk?

Mě napadlo, že si třeba plete český slova, tak říkám: Já ho neznal. Já byl moc malej!

Mně se o tobě mockrát zdálo! řekl Margaš. Mockrát se mi zdálo, že potkám chlapce, který bude jako já. Ten chlapec si ty. Zabij velitele.

Byl jsem pořád dost udivenej. Margaš protáh ksicht. Teď měl vztek. Vypadalo to, že oči strká do štěrbin svých očí. Číňák jako některý kluci v domově ale nebyl. Teďka vypadal spíš jak ňáký zvíře. I když vlky jsme v Siřemi neznali. Ale v Kupečáku možná ňáký byli. Pootočil jsem oči jako Margaš a protáhl bradu.

No jo, zasmál se Margaš. Byls pořád v mejch snech.

Cos to říkal vo mým tátovi? zeptal jsem se.

No, jestli tvuj táta byl taky vlk, když muj jo. Možná máme stejnýho tátu, když si jako já.

A to můžem mít za táty… ne lidi?

Vlky jo.

Vodkud seš? Zase jsem si vzpomněl, co velitel Vyžlata říkal o Margašově tátovi a mámě, a musel jsem se zasmát.

Já jsem z nádherný země, řekl Margaš. Žádný lesy, všude tráva, deš, kam chceš, deš pořád. Chtěl bys pak jít se mnou k nám domu? Mám spousta bráchů. Chtěl bys žít s náma?

Jasně!

Tak ho zabij.

Chceš abych zabil velitele? Fakt, jo?

U nás doma je krásně, to mi věř, povídal Margaš.

Velitel má ale strašnou sílu, namítl jsem. A pistoli!

To je jedno.

A proč to neuděláš ty?

Já nemůžu, řekl Margaš. já viděl ve snu, že to uděláš ty.

A nemohl by to udělat někdo jinej? Napad mě třeba Karel. Ale Margaš zavrtěl hlavou.

Ne. Nikdo jinej se mi nezdál.

Aha.

Myslel jsem na to, jak velitel Vyžlata vyfackoval Mariány. Jak tiše šlapal ve sklepní vodě. A jak pořád všude je.

Já nevim, řekl jsem. Já ještě nikoho nezabil. Jak jsem tohle řekl, udělalo se mi špatně. Když Vyžlata našel Mariány, může najít i hrob. Vstal jsem a šel tam a Margaš šel se mnou.

Líbilo by se mi, kdybychom odteď všude chodili spolu.

V kóji byly papíry všude rozházený a klekátko bylo napadrť. Vyžlata s ním asi třísknul o zeď. Udělal jsem všechno naráz, jako když se strhává náplast. Odšoup jsem papír, nadzvedl poloshnilý prkno a odhodil ho. Zvedl jsem víko a tam byl kanál, dole to hučelo, zespoda šel smrad a zima.

Margaš koukal a já mu všechno řekl a taky jsem mu řekl, že kdyby Vopičák žil a byl vyléčenej, tak bysme byli tři.

To už nebude, řekl Margaš. Ale náš malej bratr by měl bejt pohřbenej v naší nádherný zemi!

To teda jo! říkám. Koukám okolo skrz šero na hnus sklepa a moc chci, aby byl Vopičák pryč odsud.

Uděláme to, až se splní muj sen, chceš? ptá se mě Margaš.

Přestěhujem ho, jo?

A teď mám velkou radost, že Margaš kejve. Já pořád musim myslet na to, jak by bylo strašný, kdyby velitel Vyžlata Vopičáka našel.

Jo, přestěhujem ho spolu, řekl Margaš. Ale ty zabiješ velitele. Když ho nezabiješ, tak uteču.

Teď nemůžeš utýct! Umřel bys zimou v lese. Nebo hladem. A v lese sou zvířata.

To je mi jedno.

Aha. Dal jsem víko zpátky, šli jsme. A v Domově vládl tartas!

7. Mariáni. Nový věci.
Kudla, sůl a sirky. Velitelem čety!

Kuchyň byla plná ubulenejch dlouhokošiláků, který se dožadovali chleba a čaje. Margaš šel do velitelského stanoviště. Velitel Vyžlata ustanovil, že velitelské stanoviště je v pracovně sestry Leontýny.

Šťouchnul do mě Silva, bavil se s dalšíma dlouhokošilákama, povídá: Co se děje? Nás tu zamkli. Řekl jsem: Nástup k pracovní povinnosti! A Silva zamumlal: Neser bohy, ale další dlouhokošiláči se postavili do pozoru a Silva se pak taky zařadil… a já zařval: Ticho tady bude! K výdeji chleba seřadit! K výdeji čaje seřadit!

Kluci, který jsem určil, skočili za pultík s chlebem a taky k velkýmu kotli čaje, kde byla naběračka, a mrňousové se strkali, ale když jsem zařval, tak udělali řady, a chleba nebyl namazanej a ten čaj byl studenej, ale to nevadilo, já si už dávno všim, že když maj malí strach a je zmatek, je dobrý je seřvat. Oni se pak tolik nebojej, a ten co řve, se už taky tolik nebojí. Sedl jsem si na lavici.

Za chvíli se otevřely dveře a já se postavil do pozoru k hlášení, ale velitel Vyžlata si mě nevšímal a nikoho si nevšímal… rozkaz byl jít spát okamžitě. Velitel zmizel za Margašem, do velitelského stanoviště. Pracovní čety byly schlíplý a všichni byli zmrzlý zimou a vlekli se nahoru do druhýho patra bez řevů a tartasu. Akorát se pak vrátil Mikušinec a Karel a pomohli mi zahnat dlouhokošiláky do jejich ložnice a mrňousové blbli.

Jdem do schodů a já říkám Karlovi: Co bylo?

Karel otočí oči v sloup a řekne: Ty vole!

A Mikušinec mi šeptne: Šklíba má průser, blbli s Kristusem ve sklepě.

V ložnici všichni potichu mluvěj a ve svým rohu sedí na posteli Šklíba a vedle něj Martin, maj černý roucha, ale nikdo se jim nesměje, svítí měsíc, a tak na sebe vidíme a klidně mluvíme, protože cejtíme, že dneska nás velitel Vyžlata uspávat nebude. Brzo pochopim, že velitel Vyžlata kvůli pobožnejm Mariánům zuřil a že spálil jejich kradenej sklepní kříž jako hnus dvacátýho století a předtim že na kříž museli šlapat ty dva mariání zpěváčci, a to se ještě všichni chechtali. Ale Šklíba že na něj prostě nešláp, i když ho velitel Vyžlata žádal, a pak ho žádat přestal, ale vytáh pistoli. Ale Šklíba stejně na dřevo nešláp, i když se všichni divili. Teď se všichni v tý polotmě, co tekla z měsíčního světla, handrkovali, jak to bylo. A jaký to bylo, Šklíbo? ptali se kluci, bál ses?

To já bych byl strachy posranej, řekl Bajza.

Ale houby, ty bys na to šláp, řekl mu Chata.

Ty ne, vole, jo? řekl mu Bajza a začali se prát a Chata Bajzu dusil polštářem, ale ne doopravdy. Ale Šklíba mlčel, i když se ho všichni ptali, a Martin řekl: Držte huby, stejně vás neslyší. Aha! řekl někdo, von mu střelil vokolo ucha tim kanónem a vokolo druhýho pak taky… A dál o tom mluvili, že Vyžlata je s těma křížema a sestrama trochu na hlavu, vlastně blb, a co má furt s tim dvacátym stoletím, my na to serem, vodkaď jsme.

Někdo povídá: Martine, tys na to šláp? A Martin řekne: Jo.

Kluci se dál bavěj, ale já ne, já mám v hlavě uvízlý, co po mně chce Margaš. Nesmim dopustit, aby Margaš zdrhnul. Vezmeme Vopičáka a utečem s Margašem do jeho nádherný země. Představoval jsem si Margaše. Kdyby se mi o něm zdálo, třeba bysme v tom snu zas mluvili. Usnul jsem, ale pak jsem se vzbudil, protože u Dýhovy postele někdo byl.

Mrkal jsem, abych viděl… Byl tam Karel a Mikušinec a Chata a Dýha, šel jsem k nim, bosej, slyšel jsem oddechování těch, co spali, a někdo v rohu trochu jako by pípal, a venku dělal vítr hůů hůů, a proto mě Psanci uslyšeli, až když jsem byl u nich, a Dýha dal prst na pusu a ukázal rukou dolu, tak jsem se spustil na podlahu, pod Dýhovou postelí byly vytržený prkna… dávali tam balíčky! Balíčky udělaný ze starejch lejster, zahlíd jsem široký ostří kuchyňskýho nože, těch tam bylo víc. Mikušinec zrovna balil svíčky, Dýha ke mně strčil pusu a řekl mi do ucha: S těma vzduchárnama kecá, serem na něj a dem do légie. Deš s náma?

Já chtěl hlasitě zařvat, byl jsem najednou plnej štěstí!, ale řekl jsem potichu: Du.

Karel pokejv a řekl: Psance nikdo dusit nebude!

Šáh jsem do kapsy a podal Dýhovi krabičku se sirkama a Dýha pokejv a řekl: Bezva!, a Mikušinec řekl: Dobrý, a zabalil krabičku do zvláštního lejstra. Balíčky dali do díry a položili přes ně prkna.

Odlez jsem do svý postele. Byl jsem hrdej, že znám tajemství Psanců. Co taky mohli dělat, když jsem je viděl. Byl jsem rád, že jsem Psanec.

Umínil jsem si, že Margašovi řeknu, ať jde taky do cizinecký légie. Vopičáka vezmem s sebou a pohřbíme po cestě na krásným místě. Moc se mi líbilo, jak Margaš říkal, že mě viděl ve snu. Byl jsem strašně pyšnej a šťastnej, že jsem v něčích snech. Zase jsem nemoh usnout, ale usnul jsem.

Ráno jsme se vzbudili jako každý den v novém životě domova Domova, ale byl to úplně jiný den, nejen kvůli večernímu ohni se střelbou kvůli Šklíbovi, ale také protože přijelo auto s velitelem Baudyšem a my nepracovali na čištění domova Domova.

Velitel Vyžlata nám při ranním nástupu velitele Baudyše krátce představil.

Řekl, že velitele Baudyše k nám povolali z ústředí. Také řekl, že velitele Baudyše musíme na slovo poslechnout. To nám bylo jasný. Jasný nebylo, kdo má koho na povel. Někdy to vypadalo, že velitel Baudyš má na povel velitele Vyžlatu a někdy naopak. Ale bylo to jedno.

Udělali jsme řetěz a vykládali ešusy a kotlíky a teplákové soupravy a pevné boty a krabice se vzduchovkama a krabičky nábojů do vzduchovek a plynové masky a zelené chlebníky přes rameno a další věci, o kterých jsme vůbec nevěděli, že existují, a nikdo už o légii nemluvil.

Jásali jsem nad těmi krásnými věcmi a chvílema řvali nadšením a velitel Vyžlata se naší radosti usmíval a všechny věci zamknul na klíč. A pak jsme fasovali i brožurky vonící čistým novým papírem, a to se kluci ušklebovali, oni to nesnášeli, když je sestry učily… Já tušil, že kluci brožurky brzo potrhaj a poztrácej anebo kliďopíďo šoupnou do ohně, to já se z Abecedy boje zblízka radoval a těšil jsem se i na Manuál diverzanta a Příručku motostřelce jsem taky schoval pod polštář.

Já už nechtěl do Země stínů a Hanka do domova nechodila. A tak když jsem se, ztahaný prací, uvelebil v posteli a než chodbou zazněly kroky velitele Vyžlaty, propadal jsem se do Katolické dějepravy či nových brožur. Kluci se mohli učit předtím, ale já ne! Já Vopičákovi musel utírat posranou prdel a breky a sliny a smrky ksichtu! Tak mě Psanci nechali učit se teď.

Věděli jsme, že zamčené věci zas uvidíme, budeme je držet v rukou a čichat k nim, protože spousta těch věcí voněla tak, jak jsme to nikdy necítili. Ty věci byly nové, nikdo je před námi neměl a byly pro nás.

Velitel Baudyš měl píšťalku na krku, byl celý v teplákové soupravě a s velitelem Vyžlatou si říkali: Stará vojno, a pak velitel Vyžlata v trenýrkách a tričku předvedl veliteli Baudyšovi rozcvičku se všemi cviky a velitel Baudyš říkal: Tohle bude útvar eňoněňo… Já cvičil v řadě a v řadě za mnou stál Margaš a dělali jsme zrovna dřepy a já mu šept: Tenhle chlap s píšťalou, co ten? A Margaš syk: Ten ve snu nebyl. Velitel Baudyš byl obrovský a měl určitě daleko větší sílu než velitel Vyžlata, tak jsem byl rád, že jeho jsem v Margašově snu zabít nemusel.

My nešli do légie, radovali jsme se ze vzduchovek a bavili se, kdy asi dostanem teplákové soupravy a chlebníky a kotlíky, a Mikušinec řekl: S kotlíkem se dá tábořit v lese! A Páta se zasmál a řekl: Bez ničeho se dá tábořit v lese! A Dýha zařval: Se svým pérem se dá tábořit v lese! a všichni se strašně smáli a Chata řekl: Kudla, sůl a sirky… A pak Bajza společně s Chatou zařvali: Kudla, sůl a sirky! A hned se k nám přimotal Silva a další malí bakeliti a začali na Chatu a Bajzu jako útočit a všichni volali: Kudla, sůl a sirky! Kudla, sůl a sirky! a já si všiml, že ty slova říkám rtama taky. A Karel povídá: Bude jaro a každej myslí na zdrhání… Stáli jsme ve sněhu, ale nebyl mráz a Karel říká: Kudla, sůl a sirky, to je cigošský heslo… já když poprvý zdrh, tak sem neměl ani kudlu, ani sůl a žádný sirky… a já se skoval na hřbitově, ale v noci tam někdo chodil, ty vole! Já měl strach… Pak sme se srazili, a tak sem se seznámil s Pátou, krad kytky a dával je babkám za jídlo, a pak sme ty kytky poznávali, babky je nosily zpátky. Čapli nás a poslali do Siřemi! A já se Karla zeptal: Je možný, že by měl kluk za tátu vlka? Když jsem viděl, jak na mě čumí, hned mě napadlo, že to ve dvacátym století možný není, a vtom zazněla píšťalka a velitel Baudyš volal: K fasování výstroje nástup!

Jednoho z prvních dní výcviku jsem vynášel uhlák a v chodbě proti mně šel Margaš a jako do mě vrazil a zašeptal: Udělej to brzo!

Svíral jsem uhlák, vysypával jsem popel, kterej mi v ranním vzduchu povlával kolem hlavy a padal do vlasů. Konečky prstů sevřené kolem kovového držadla uhláku se mi klepaly. Měl jsem radost, že Margaš chce, abychom už šli do jeho země. Ale netušil jsem, jak to udělat, aby se jeho sen splnil.

Začaly dny výcviku a my, kteří jsme tvořili bojovou jednotku, jsme z domova Domova vypadli do světa. Cvičili jsme venku.

Když jsme přískoky běželi po poli, tak sice ještě někde byl sníh, ale taky do mě naráželi letící brouci a čmelák a motýl a já před nimi zpočátku uskakoval, a tak jsem trhal běžící řadu.

Velitel Baudyš mě před nastoupenou jednotkou ostře pokáral a kluci se mi smáli.

Pak jsem běhal po poli, bez ohledu na všechno, co proti mně letělo.

My jsme byli s Vopičákem předtim pořád zavření.

Teď jsme tvořili Fedotkinovy čety. Útočné, obranné a diverzní. Pod velením velitele Baudyše jsme se naučili bránit se nejstrašnější zbrani dvacátýho století, atomový pumě: lehali jsme si hlavou pryč od epicentra výbuchu a přikrývali si hlavy novinama. Noviny jsme neměli, ale stejně dobře posloužila i lejstra z pater.

V boji muže proti muže jsem většinou dostal přes držku, ale byl jsem úplně nejlepší v plížení, a to velitel Baudyš vyhodnotil.

Dokázal jsem se přiblížit k nepřátelské hlídce tak, že ani větvička nepraskla. Myslel jsem při tom na krysu, ve kterou jsem se změnil, když odváděli sestry. Levou ruku jsem nepříteli vsadil kolem krku, trhem mu zvrátil hlavu a zároveň mu do ledvin vrazil chladnou zbraň a trhem nahoru a dolu jsem zbraň z těla vyprostil, aby tíha padajícího nepřítele nepoškodila čepel chladné zbraně.

Tak to bylo popsáno v Manuálu diverzanta.

Jednou jsem proklouzl kolem hlídkujícího Dýhy, proplazil se kolem Páty i Mikušince a zasadil zevlujícímu Chatovi smrtelnou ránu, a zvítězil jsem.

Tehdy Dýha posměšně zazpíval: Nikdo nikdy neslyší, když princ Krysoň přichází.

Ale tohleto se neujalo, tohleto jméno! Dýha i ostatní z nepodařené hlídky museli za trest vysbírat kus lesa od větviček.

Už jsem nebyl trpělivý oslík, jak říkaly sestry. Byl jsem spíš opravdu plížící se krysa. To ale sestry nevěděly. Já zas nevěděl nic o sestrách. Nikdo z nás o nich nevěděl.

My všichni jsme vpadli do obrovského světa, který se naším pohybem dál zvětšoval. Byl jsem v tom světě rád. Stal jsem se diverzantem.

K výcviku Fedotkinových čet patřilo spatřit a zmapovat všechny mosty a mostky v okolí Siřemi a všechny kapličky a triangulační body, a to my dělali, běhali jsme podél Kupečáku a já mapoval kraj tužkama na lejstra posbíraná v domově Domově, z cedulí a rozcestníků jsme četli jména vesniček a samot všude v Kupečáku, zapisoval jsem to do map, které jsem tvořil z lejster: Siřem, Ctiradův Důl a Tomašín, Bataj, Skryje… nikdy jsem se nesplet a velitel Baudyš mě chválil.

Svazek map jsem nosil pod teplákovou bundou, opakoval jsem si názvy a jména světa a myslel na ně… o městě Louny nám říkal Dýha, že je obrovské, větší než Praha, hlavní město Československa, země, kde jsme, v Lounech jsou tisíce ulic a tisíce chodníků a tisíce aut a všude že chodí obrovské množství lidí. Dýhu přes Louny vezli policajti do Siřemi.

Prohlížel jsem si mapy kreslené na lejstra a někdy jsem oči zavřel a viděl jsem Louny se spletí chalup a rybníčků a mostků a kapliček, viděl jsem tisíce panů Cimburů, jak opatrně zvedají nohy, a tisíce paní Kropkových, jak drhnou podlahy, a tisíce velitelů Baudyšů, jak říkají: Stará vojno! A běhal jsem tam já, anebo to bylo tisíc Iljů, a běhali jsme uličkama a vyhýbali se autům a psům a četli jsme spoustu názvů a jmen z cedulí a rozcestníků, a pak se stalo, že jsem tam byl jenom já a Margaš, a to bylo nejlepší.

Procházeli jsme ulicema a brali z chalup jídlo a věci, jak se nám chtělo, a pak jsem už nic neviděl, spal jsem.

Při našich cvičeních jsme mnohokrát pochodovali, plížili se anebo utíkali přískoky na okrajích Kupeckého lesa a vnikali do něj.

Jednou jsme spatřili kouř a nahlásili ho veliteli Baudyšovi, my jsme totiž na Skalce našli místo, kde táboří ministranti, ale velitel Baudyš nám zaútočit nedovolil, poslechli jsme, co jsme mohli dělat.

Ministranti jsou chudáci, otrhanci, musej dřít na poli. Čučeli by na naše zbraně! Atomovka by je pobila! Neuměj nic! Chá chá! smáli jsme se. Místo, kde jsme viděli kouř, jsem pečlivě nakreslil do svých map.

Margaš s námi po polích okolo Siřemi nelítal. Byl veliteli Vyžlatovi hlavním pomocníkem při výchově a výcviku dlouhokošiláků. Malí Mariáni byli mezi dlouhokošilákama. Svý černý roucha nenosili, to je jasný. Martin a Šklíba zůstali v domově veliteli k ruce. Tihle dva roucha museli nosit. Velitel Vyžlata jim dovolí špinavá roucha sundat, až oba zmoudří a uznají pravdu o jeptindách. Nechtěli.

Stále jsme čistili domov a pálili balíky papíru. K výcviku patřilo i pracovat ve vsi, získat důvěru ostražitého obyvatelstva, jak řekl velitel Baudyš při teoretické části výcviku v jídelně třídě, a to znamenalo, že jsme chodili na práce.

Při teoretické části jsme si četli a opakovali z brožur. Brožuru, kterou jsem zrovna četl, jsem zbavil desek. Spojil jsem ji s Katolickou dějepravou a se svazkem map je nosil pod teplákovou bundou.

Na práci jsme byli třeba u pana Kropáčka ve stodole. Páta říkal samá sprostá slova, tak jsme se strašně smáli, a pak Páta ukazoval, jak se honí péro, ale mně to bylo jedno, a pak Páta říkal, že děti se dělají tak, že chlap do ženský načurá, a oba jsme se smáli ještě víc. Já mu ale nevěřil. Připadalo mi to hnusný. Umínil jsem si, že já nic takovýho dělat nebudu.

Pan Kropáček praštil do vrat od stodoly a zařval: Držte ty svý zasraný huby!, tak jsme zmlkli. Přestalo pršet. Pan Kropáček nás vyhodil. Páta ukradl hrníček s namalovanými jablky a já hrníček s namalovanými housaty. Na dvorku mi hrníček bohužel vypad z kapsy a rozbil se. Pan Kropáček řekl: Zrovna ty! A prošmát Pátu a našel další hrníček. Dal Pátovi facku a řekl mu: Hajzle nevděčnej. Mně facku nedal.

Pan Kropáček ohlásil krádež veliteli Baudyšovi, který nás s ostatními přišel vyzvednout, a chtěl za hrníček peníze, ale velitel Baudyš ho hnedka seřval: Blázníš, chlape! Dřou na vás za žrádlo pro psy! Pan Kropáček ztichl. Tohle velitel Baudyš uměl. Vždycky se nás, hochů z Fedotkinových čet, zastal.

Kdykoli jsme se potkali s ministrantama, řvali jsme na sebe. Házeli jsme po sobě šutry, klacky, všechno. Nejhorší událost se stala, když Dýha s Chatou probodli ministrantovi, kterýho načapali samotného, ruku.

Tehdy nás velitel Baudyš nechal nastoupit na návsi a okolo se shlukla spousta vesničanů a skutečná matka pobodaného ministranta, paní Holá, strašně fackovala Chatu a Dýhu, a Dýha ji za to kop do kotníku, a když tohle uviděli lidé, tak na nás teprv křičeli, ale velitel Baudyš zjednal pořádek a slíbil nápravu.

Nechal Dýhu a Chatu předstoupit a před všemi vesničany jim řekl, že jdou do kriminálu, a to bez řečí! A hoši museli paní Holou odprošovat, ministranta ne, toho někam odvez jeho fotr, aby ho zašili.

Ale velitel Baudyš na Chatu a Dýhu řval jen naoko! Před domovem Domovem nás nechal nastoupit, a když se mu naše řady líbily, tak zavelel: Karel! A ustanovil Karla příkazníkem. A pak velitel Baudyš zavelel: Dýha, Chata, Ilja!

Velitel Baudyš ustanovil Dýhu velitelem Fedotkinových útočných čet a Chatu velitelem Fedotkinových obranných čet a mě jmenoval velitelem Fedotkinovy diverzní čety! Margaš to slyšel, protože byl i s velitelem Vyžlatou a všema dlouhokošilákama u toho.

Byl to slavnostní nástup.

Po nástupu nás všichni obklopili a blahopřáli nám a blahopřál mi i Margaš a mrknul na mě a vesele nahlas zavolal: Tak ti to líp pude! A jen já věděl, co myslí.

Postávali jsme v hloučcích a radovali se, protože po slavnostním nástupu byla vyhlášena hostina. Do našeho hloučku diverzantů přišel i velitel Vyžlata, trochu se kymácel, podal láhev chlastu veliteli Baudyšovi a mně povídá: No, hochu, co kdybych tě převelel na velitelské stanoviště? Měli byste s Margašem stejnokroje a byli byste zvláštní jednotka. Garda!

Kluci byli zticha a já byl taky zticha.

Však by vás dva ve stejnokrojích či nahaté sotvakdo rozeznal, že? řekl velitel Vyžlata.

Velitel Baudyš ho plác do ramene a povídá: Ale no tak, stará vojno! Přece víš, co to obnáší pořádně vycvičit diverzanta. A tenhle je naturščik. Plav! strčil do mě velitel Baudyš a náš hlouček se hned rozvlnil a promíchal se s ostatními hochy a já vplul za záda příkazníka Karla, který je největší, a kolem mě byli Psanci.

V jídelně třídě bylo prostřeno k hostině, bylo tu obrovské množství párků a chleba a okurek a sladké zavařeniny pro dlouhokošiláky a ani dlouhokošiláci nemuseli jít hned spát.

Velitel Vyžlata zahájil hostinu tím, že vstal a řekl: Jen se bijte a otloukejte, holenkové, to není nic proti tomu, co zažil syn palká. Pak si velitel Vyžlata otřel obličej od slz, které mu prýštily z očí, a před naším hladovým shromážděním hovořil o vojínu Fedotkinovi, že ani ve čtyřicetistupňových mrazech v barácích Vorkuty neopustil syna palká a syn palká neopustil jeho. Nikdy!

A pak dal velitel Vyžlata obličej do dlaní a skrz ty dlaně na nás mžoural, zda jeho příběh pozorně posloucháme… Slzy veliteli prokapávaly skrz prsty spojených dlaní, velitel se skloněnou hlavou stále hovořil o Fedotkinovi a synovi palká, mně i ostatním vrtalo hlavou, jak teda příběh Fedotkina a jeho synka skončí. Dozvíme se to? Ale měli jsme hlad a velitel Vyžlata vzlykal tak, že mezi štkaním nebylo možné slova příběhu rozeznat. Velitel Baudyš pleskl velitele Vyžlatu do zad a znovu řekl: No tak, stará vojno! A mě Bajza bacil pěstí a taky řekl: Ty stará vojno! a já Bajzu taky bacil, a pak velitel Vyžlata umlkl a vzal do ruky štětec, otočil se k našim četám, stojícím v pozoru, a črtal k portrétu vojína Fedotkina novou tvář, přes rameno na nás kouk a vykřikl: Zato že jste vzorní, namaluji teď památník přátelství a k vojínu Fedotkinovi domaluji jednoho z vás, českého chlapce! Pohov!

Vrhli jsme se na jídlo. Velitel Vyžlata maloval chlapce až do konce oslav. Konec oslav byl brzo. Mně bylo v ložnici špatně, protože jsem snědl spoustu zavařeniny, kterou jsem sebral dlouhokošilákům. Myslel jsem na to, že jsem velitelem čety. Nemohl jsem usnout radostí. Ale pak jsem usnul a spal až do rána.

8. Práce. Još. Dílenská práce

Dny šly. Každého dne zrána jsme vycházeli z domova Domova a šlapali do vesnice, podobně jako jsme kdysi chodili se sestrami do kostela.

Teď nás vodil velitel Baudyš. Přiděloval nás na práce.

Ráno jsme šli mlhou, pak svítilo slunce. Ve dne bylo všude plno světla. Vítr metl sníh, hučel, klouzal po něm. Okraje tvrdého sněhu se drolily. Vítr fičel do posledního sněhu zmrzlého v chumáčích trávy. Na domech už sníh nebyl. Sníh byl už jen někde.

To nebyla vhodná doba na pálení papírů! To nebylo dobré období pro výcvik v lese! Všude bylo mokro.

Plískanice nám v kostech stydla i u mostku. Pod mostkem byla hlubina a obrovské šutráky.

Na tomto břehu se, hoši, naučíme stavět valy a obranné šance, ukázal nám velitel Baudyš. A na tamten břeh nelezte, nakázal nám.

V rákosí na druhém břehu se rozprostíral siřemský smeťák. Ve smeťácích leccos je, povídal Páta. Ale v tomhle ne!

V rákosí byly shnilé dveře, za řídké zmrzlé rákosí se tam zachytila pneumatika, rezivěly tam barely, staré železo. Železa tam bylo spousta. Černé obrysy železa oblejvala černá voda. Železo zarostlo rákosím. Páta říkal, že když je tam rákosí, tak je tam i bahno. A pijavice. Tam nepolezem, řekli jsme si.

Dlouhokošiláci zůstávali v Domově. Učili se a pracovali. Šklíba a Martin byli veliteli k ruce. I Margaš. Ach jo.

Můj svět ve vesnici byl obrovský. Byly v něm stodoly, kam jsme skládali tašky, když pan Moravčík strh střechu chlíva, a sýpky, kde jsme na sebe dávali pytle, a dvory, které jsme uklízeli od hnoje a slepičinců, a sklípky, odkud jsme brali uhlí v putýnkách, a kolny, kam jsme nosili dřevo v otepích, které drásaly ruce.

V mém světě byly sklepy a maštale a chlívy se zvířatama, a to byla prasnice, co žere všechno, a kozy a kozlové, co na jaře za zelenými listy skáčou až na střechu chlívka, a taky obří býk a krávy, co pořád žmoulaj pyskama, a některá ta zvířata byla zlá, drkala se na řetězech ve tmě maštale, protože my těm zvířatům nesmrděli vesnicí, ale domovem Domovem.

Velitel Baudyš pro nás zavedl práce na potoce a práce v dílně.

Na potoce jsme pracovali s kamenama. Zkroucený železa smeťáku, přes který tekla černá voda, vypadaly jako kostry příšerných zvířat z úsvitu věků, které byly vyobrazeny v Katolické dějepravě. To jsem klukům neřekl.

Přes potok vedl mostek a pod mostkem byla hlubina. Brali jsme z potoka kameny, podávali si je a na břehu z nich budovali šance a obranné valy. To byla jedna směna. Druhá směna byla opačná: v řetězu jsme kameny podávali jeden druhému zpátky do vody. Kameny obranného valu schly na slunci a větru. Než uschly, tak jsme cvičili.

U potoka nás velitel Baudyš někdy nechával samotné. Chodil do vesnice vyřizovat pohledávky, jak říkal.

Jednou, když nás zrovna opustil, přišel Još.

Podával jsem šutry a najednou za sebou slyším Chatu, jak mluví bakelitsky, a to mluvil právě s Jošem, starým bakelitem, který měl za vesnicí chajdu, kde žili ještě další cigoši, a Chata s Bajzou a někdy i se Silvou tam pak mizeli, kdykoli mohli… Teď jsme se okolo Joše shlukli všichni, měl v ruce pytel… Pytel se vybuloval a hýbal a Još do něj bacil holí. Napadlo mě, že to je krysa, ale byla to lasice a Još nám vykládal, že tohle dělá, že pro něj pošlou z vesnice, když lasice a kuny vražděj kuřata a slepice a se zkrvavělejma čenichama pak sežerou i všechny vajíčka. A Još na lasici pak políčí a někdy ji dostane… jen někdy! Lasici mnohdy nedostanou ani psi z vesnice! Lasice je rychlá! Divoce bojuje o svůj život! A často pak Još dostane i slepici, když je moc potrhaná, moc dobitá, a vajíčka si opatří vždycky, a nejen to! Tohle když řekl, tak jsme se všichni smáli. Pak Još strčil pytel s lasicí na hlubinu pod mostek a holí držel pytel u šutráků a lasice byla celá potopená a strašlivě sebou zmítala, pytel se rychle vybuloval na všechny strany a Još držel hůl oběma rukama vší silou. Lasice bojovala dlouho a potichu a strašně divoce a pak umřela. Još ji vytáhnul z pytle. Měla pracky vytrčený do stran.

Chata s Bajzou šli k Jošovi na návštěvu a my museli pracovat o to víc, protože velitel Baudyš věděl, kolik času potřebujeme, abychom kameny z obranných valů dali zpátky do potoka, a kdybychom čas své samoty proflákali, tak by nám teprv začala vojna jako řemen! To jsme nechtěli.

Za mokrých a deštivých dnů oblev pro nás velitel Baudyš zavedl nový výchovný a výcvikový předmět: dílenské práce.

Velitel Baudyš první dobu výcviku spal nahoře v ložnici sester, poblíž velitelského stanoviště velitele Vyžlaty a Margaše. Později se však velitel Baudyš zařídil pro sebe, jak říkal. Přestěhoval se do kuchyně.

Z auta dal velitel Baudyš do kuchyně ponk a pily, mrňavé pilky na železo a na dřevo taky a velikou pilu na trámy, a stloukl fochy a dal do nich krabičky se šrouby, šroubky, pletivem a hřebíky. A to, že nám tyhle věci ukazoval, už byla součást dílenského výcviku. A protože půda okolo hromad popele z lejster už byla měkčí, někteří z nás hloubili popelové jámy a jiní pod vedením velitele Baudyše vyplétali dvířka kotců pro králíky a stloukali fochy na sklenice s nakládanými okurkami, rajčaty a kukuřicí… jak kdo z vesnice chtěl! A velitel Baudyš opravoval i zámky a budíky a motorky od pump a dokázal opravit i přetržená a zarezlá mlátka.

Když jsme správku vyhotovili a odevzdali, velitel Baudyš převzal od lidí z vesnice jídlo, a to jsme jedli všichni. Láhve chlastu byly pro něj a pro velitele Vyžlatu.

Přestávky v práci jsme vyplňovali učením. Stávalo se, že mne velitel Baudyš vyzval a já vytáhl svazek lejster zpod teplákové bundy a hoši se shlukli a opakovali jsme si jména vesniček a polohu potoků a triangulačních bodů a všechno si pamatovali. Velitel Baudyš mě chválil. Byl toho názoru, že bych na svá lejstra měl mít u pasu zvláštní koženou brašnu. K tomu nedošlo.

Brzo bylo jisté, že hoši si budou svět, zakreslený v mých mapách, pamatovat i přes dobu oblev. Zvlášť v době oblev jsem na svých mapách pilně pracoval. Někdy jsem svět kreslil i z hlášení jednotlivých hochů. Našel jsem starý povlak na polštář. Své mapy jsem v něm nosil pod teplákovou bundou. V noci jsem je měl pod hlavou.

Pracovali jsme a učili se z brožur i výkladem velitele Baudyše. Mimo práce objednané z vesnice jsme také pracovali na technických zařízeních. To byl obor dílenská práce.

Venku stále pršelo, a to nešlo plížit se celý den a den po dni v rozměklém bahně se vzduchovkami a plynovými maskami, i když v nesimulované bojové situaci bychom museli! Posedali jsme tedy okolo rozpálených kamen a sledovali ruce velitele Baudyše, jak čistí strojek hodin anebo rozebírá převodovku nebo hadýrkem vtírá mastku na píst. V kuchyni dílně velitel Baudyš nikdy neřval, on se i smál, a my nedělali tartas, to s velitelem Baudyšem nešlo, ale někteří z nás s ním mluvili. A jednoho večera se Páta klíďopíďo zeptal: Veliteli, proč je chlapec namalovaný u portrétu Fedotkina Čech?

A velitel Baudyš kouk na Pátu, který je číňák i bakelit, a říká: Protože jsme náhodou v Čechách, z toho si nic nedělej. Ale v hladomornejch barácích Vorkuty, chlapci, to bylo internacionální, tam byl každej ksicht jako tady.

Páta ale dup a říká: Ale stejně!

A Dýha vykřik: Há há! Cigošskej kauboj!

Páta mu řekl: Debile! A sotva se Dýha napřáh, Páta mu do ksichtu mrsk mračno pilin. Velitel Baudyš ani nezvedl oči od velikánské pily na trámy, kterou kapal olejíčkem, aby nevázla, a říká: Příkazníku, ukázni mužstvo! A Karel loup Pátu pod žebra a na Dýhu vysunul bradu a kluci si sedli.

Za dešťů jsme pracovali. Také jsme se učili z Abecedy boje zblízka. Předváděli jsme pozice nakreslené v knize. Brzy jsme byli u poslední lekce. Podle Abecedy jsme cvičili venku i v kuchyni dílně. Tam bylo teplo od kamen.

Přemýšlel jsem, jestli bych s Margašem šel radši do légie, nebo do jeho země.

V Margašově zemi určitě nejsou žádný baráky vesnice přikrčený v plískanici. Žádnej Kupečák, kde žijou zvířata připravený roztrhat kluka na útěku. Je tam světlo a všude tráva. Pracoval jsem na zadaném úkolu, a přitom si vymejšlel, jak v tý trávě blbnem, já, Margaš a Margašovi bráchové. V předmětu dílenské práce mi bylo v kuchyni za dešťů dobře.

Jednoho večera jsme se dozvěděli pravdu o Fedotkinovi. Velitel Baudyš nám vyprávěl o konci Fedotkina.

Toho večera jsme vyráběli králíkárnu a velitel Baudyš povídá: Jo, učte se hoši, to víte, zlatý český ručičky, jak bych se bez nich dostal z prokletýho vorkutskýho lágru až sem? My tehdá bezmocně mrzli v barácích trestního lágru vydaný na pospas krutejm sovětskejm Rusům, hoši, a myslíte, že takovej Rusák vymete kamna, aby nekouřily, tůdle! Kopne do nich. A kdo v čtyřicetistupňových mrazech v barácích Vorkuty utěsnil roury, aha? Jo, to byly zimy, panečku, když sme tehdá vyrazili z Buzuluku, celej náš Československej armádní sbor… Kdo pořádně neovinul onučky, umřel v ledech. A když se zadrh transporťák, kdo byl připraven? A když se přetrh řemen a pásák kleknul, koho zavolali, aha? Baudyš, nástup! No vidíte, jelimani, učte se s molotkem, učte se pracovat, to se vám bude hodit, to mi věřte.

My jsme veliteli Baudyšovi věřili. A on byl s námi v předmětu dílenská práce rád a spokojen.

V mnohých večerech nám náš velitel Baudyš vyprávěl až do naší únavy a konce práce a v ložnici jeho hlas vystřídal hlas velitele Vyžlaty, který nám vyprávěl příběh Fedotkina a českého chlapce.

Tak nás naši velitelé vychovávali.

Velitel Baudyš vyprávěl, jak je, české chlapce, vlast povolala a oni šli s Československým armádním sborem z Buzuluku až do Prahy. Naše vlast je v součinnosti s bezpečnostními orgány Sovětů nalezla i v smrtelných barácích sovětských trestních lágrů. A velitel Baudyš až do chraptění vyprávěl, jak po cestě z ledů mrazivého Buzuluku až do májové rozesmáté Prahy pochodoval Československý vojenský sbor v součinnosti s Rudou armádou a po cestě řezal hordy Germaňců a chránil houfce žen, dětí a bránil otčinu… A nyní jsme s velitelem Vyžlatou zas povoláni na vychovatelské posty, říkal velitel Baudyš a mhouřil oči do ohně.

Vždyť víte, hoši, v ústředí nad váma zlomili hůl! K vám nikdo nechtěl! Tak na vás povolali nás. Strana nás povolala, no jasně. A my z vás ještě vychováme chlapy. No, kluci, nechytli ste to s náma zle, myslim. Kdo jinej by měl vychovávat vás, lidskej potěr, než my, staří fronťáci, ne? Až se svět zas nachýlí ke konfliktu, budete řádně připravený. Však von velitel Vyžlata vychovával i mě, to v baráku bezprizornejch v lágru vorkutskýho ledovýho vokruhu sme na sebe narazili, říkal velitel Baudyš. A velitele Vyžlatu jako českého chlapce v hořící vesnici zachránila stalinská Létající brigáda, to snad už víte. Létající brigáda, to byl, hoši, gardovej útvar, ty mu dali školu, panečku. No a jako cizince ho pak šoupli do lágru, to se tak ve Svazu dělávalo. Jak sem se tam voct já, to nevim! Já byl malej! Pak sme se zvocelili bojema, no jo. A ten kdo všechno přežil, je teďka vybranej, aby učil druhý. To se mi zdá bejt docela v pořádku, todlecto, co myslíte? To víte, z nás, starejch fronťáků, co došli do Prahy, by ale všichni nezvládli bejt pedagogama. Ona taky ta válka! Některý ji třebas přežili, ale bez nohou. Granát jim je ufik, no. To bylo natošup, jen to hvízdlo. Ale takovej beznohej člověk by vás těžko vedl životem, co, kluci? říkal velitel Baudyš, prověřoval toho večera řádně odevzdanou práci, a protože byl spokojen, tak se usmíval.

A když se některý z nás chlapců třeba praštil molotkem a pak vzteky brečel anebo když někdo dostal nějaký třasy, že mu třeba trochu namrz prst nebo se nabod na dráty technického zařízení, tak velitel Baudyš chlapce hnedka a rychle! zklidnil a povídá: Proti sovětskýmu gulagu tady v tý český Siřemi žijete, chlapci, úplnou baladu, to mi věřte… A velitel Baudyš se usmíval, až mu vousy praskaly.

A toho večera jsme se konečně dozvěděli, jak to bylo s Fedotkinem. Toho večera velitel vyprávěl, až ochraptěl, a když poklesl hlasem a už jen sípal, někdo z nás tenounkým hlasem vypískl: Co Fedotkin? Znal ste Fedotkina?

Jo, chlapci, znal. A velitel Baudyš umlkl. A ještě víc přimhouřil oči, jak usilovně rozvažoval.

A co dělal Fedotkin ve Vorkutě? vypískl ten samý hlas. Já ho poznal. To byl Dýha. Přetvařoval se a pištěl, aby ho nikdo nepoznal.

Fedotkin čekal na tribunál, řekl velitel Baudyš a já i ostatní jsme špicovali uši.

A jak moh bejt vojenskej hrdina Fedotkin zavřenej! vykřik někdo.

Po tom sem nepátral, řekl velitel Baudyš. To víte, já byl jen bezprizórnyj, jako vy… a to v strašlivejch lágrech vorkutskejch, chlapci. Vidíte, a teď se mám jako pán!

Pane veliteli, zeptal se Dýha normálním hlasem, znal ste Fedotkina dobře?

No, znal.

A my všichni ztichli, a kdo držel kladívko, tak s nim nebouch, a kluci, co přikládali do kamen, teď strnuli v kleku, tolik jsme byli zvědaví, všichni, co venku nehrabali popel, protože zrovna nepršelo, a někdo konečně vyhrk: Jak to teda bylo?

S Fedotkinem, myslíte, kluci? No, zastřelili ho.

A Dýha řekl normálním hlasem: A proč?

No, jakýpak proč, řekl velitel Baudyš. Tam se to tak nebralo. A nemyslete si, bejt zastřelenej, to nebylo tak zlý.

Byli jsme všichni zticha. Vždyť jsme právě slyšeli o Fedotkinově konci.

9. A Fedotkinův chlapec?
Likvidace. Šklíba

Pravda je, že někdy jsme ve tmě ložnice čekali na velitele Vyžlatu a velitel s příběhem Fedotkina vůbec nedorazil. To se stávalo!

Ale dnes nám bylo jedno, když nedorazil. Znali jsme pravdu o konci Fedotkina, vyslechli jsme ji v kuchyni dílně a ti, co zrovna kopali jámy, se o zastřelení Fedotkina dozvěděli od ostatních.

A chlapec? Co Fedotkinův chlapec? Co s ním bylo? Velitele Vyžlaty se nebylo možné zeptat.

Pravda je, že když v následujících dnech velitel Vyžlata přišel a rozezněl dřevěnou podlahu ložnice svými kročeji a vyprávěl příběh Fedotkina a syna palká, my jsme poslouchali, to jsme museli, ale stejně jsme do spánku klouzali s myšlenkami vlastních myslí a také s nesčetnými obrazy ze všech cvičení a prací, mnozí z nás si totiž teď o příběhu Fedotkina mysleli to samé, co řekl Dýha: Seru na to. Stejně zhebnul.

My všichni byli hoši z obranných, útočných a diverzních čet a Fedotkinova smrt zastřelením se nás dotkla.

Myslím, že už jsme tuhle velitelovu pohádku tolik nechtěli poslouchat!

Obdivovali jsme nebojácného Fedotkina a chtěli být stejně stateční a bojovní jako jeho chlapec.

A smrt Fedotkina nařízená tribunálem se nás dotkla, to teda jo!

To jsme nechtěli poslouchat!

Mnozí z nás po zprávě o smrti Fedotkina začali opět mluvit o útěku do cizinecké légie. Já mezi prvními.

Zima už nebyla skoro vůbec. Pak zmizel Šklíba.

Velitel Vyžlata ho neměl rád. Šklíba ani Martin se neúčastnili výcviku ani nechodili na práce, byli veliteli k ruce.

Šklíba ale utekl. To neměl dělat. Všechno pak bylo daleko horší.

Byl vyhlášen poplach. Nejprve jsme se shromáždili ke studiu map, které jsem vytáhl zpod teplákové bundy. Určil jsem pátrací směrnice. Velitel Baudyš pozorně naslouchal a občas krátce pokývl hlavou.

Pak jsme rychle opatřili nutnou výstroj a výzbroj a velitel Baudyš nás seznámil s rozkazem.

Když velitel Baudyš vyřkl rozkaz, naše řady se lekly. Já se taky lek.

Ale to nebylo tak, že by velitel Baudyš neměl Šklíbu rád! Vždyť on ho neznal! Velitel Baudyš dělal, co si přál velitel Vyžlata. Jen a jen proto vydal rozkaz k likvidaci Šklíby chladnou zbraní. On to tak nebral.

Po vyslovení rozkazu se řetězec našich čet dal do klusu ve formaci rojnice.

Brzo jsme Šklíbu uviděli. Nedostal se ani do Kupečáku. Tam by mohl zmizet. Ale nedostal se tam. Klopýtal. Pomalu šel.

V rozbahněném poli plném sněhové vody nemohl jít rychle. Ani se nevyhýbal mokrým kamenům. Po těch sklouzne každá bota.

Ty, ty a ty! Provedete přepad! Velitel Baudyš ukázal na Mikušince, Chatu a na mě a znovu vydal rozkaz k provedení likvidace chladnou zbraní bez předchozího signálu. Odložili jsme chlebníky i vzduchovky a vyběhli.

Chata předstíral, že upadl a že si bolestivě vyvrkl kotník.

Běželi jsme. Jako diverzanti jsme věděli, kudy vane vítr a že Šklíba nás může slyšet a velitel Baudyš ne. Opatrně jsme na Šklíbu volali. Neslyšel.

Palba velitelského kanónu kolem uší mu prorazila ušní bubínky a trochu zaschlé krve měl v uších i teď. Viděl jsem to, když jsem ho srazil k zemi a pak z něj jako vyňal chladnou zbraň. Chrčel a nestříkal kolem sebe smrky jako Vopičák, ale špinavý slzy, to jo.

Zdvihli jsme ho na nohy. Zavedli jsme ho k veliteli Baudyšovi. Nesplnili jsme rozkaz, ale velitel Baudyš nic neřekl.

V domově Domově šel Šklíba ihned na samotku do sklepa, což se prý útěkářům běžně stává i v jiných domovech Domovech pro lidi-sígry, jako jsme my.

Protože jsme Šklíbu čapli velmi rychle, zbylo dost času na práce ve vesnici.

Byli jsme s Pátou přiděleni k panu Cimburovi, který mi někdy říkal hochu, ale někdy Avare a spratku vyjevená, a mně to bylo jedno. Když mi řekl: Hajzle!, tak jsem jen dělal, že je mi to jedno. Domníval jsem se, že pan Cimbura si na mě už nepamatuje. To byl omyl.

Páta i přes můj nástup k Psancům zůstal nejmenším Psancem. Když na něj někdo křičel nebo mu nadával, nenáviděl to.

Domek pana Cimbury je kousek za vesnicí. U hřbitova. Nevěděl jsem, jestli tu s ním někdy jako muž a žena bydlí i sestra Albrechta. Mě to nezajímalo.

Říkáme si: Má ten dědek ve sklepě okurky? Ne, má kukuřici! Má ten dědek salám?

A jdem ke sklepu a čumíme okýnkem. Co tam má? Byly tam holky.

Ve sklepě je šero a jsou tam holky. Z Cimbury jsou vidět akorát nohy. Sedí na něčom! Do nás se opírá slunce, ale holky ve sklepě jsou celý zachumlaný. Maj na sobě tepláky a svý sukně a na hlavách šátky, a tak nevim, jestli je tam Hanka. Jak ji mám poznat? Je tam šero. Teď holky zpívaj, tak posloucháme písničku. Asi takovouhle:

neseme vám kytičky
všechny ze vsi holčičky
přijměte ty pomněnky
a slaměnky
od té svojí panenky

A pak jedna holka tancuje uprostřed ostatních. Hanka to není. A maj tam Čechii ve velkým zlatým rámu. To k ní donesly kytky. Kytky se válej všude okolo obrazu. Vypadá to, že pomalovali nějakej obraz kostelní Panenky a udělali z ní Čechii. Holky nahoře nahatý nejsou, v takový zimě to dá rozum. Škoda, myslim si a Páta si asi myslí to samý. Pan Cimbura sedí, klepe nohama. To já nevim, jestli kvůli písničce nebo starobou. Koukám na něj a říkám si: Muselo to bejt dávno, když jsem žil v domě šlachty! Tam se panu Cimburovi nohy akorát trochu kinklaly. Nevím, jak je to dávno.

Pak tancuje uprostřed sklepního zástupu holek zas jiná holka zabalená v šátku a vůbec celá voblečená, protože zima ve sklepě je asi hrozná.

Ostatní holky tleskaj. Vidim, že o stěnu jsou opřený krumpáče a lopaty. Je tam vyházená hlína. Holky pracujou ve sklepě. A teď do mě najednou někdo strčí, rycne. Do Páty taky, úplně vyjek. Stojej u nás velký holky. Nadávaj a ženou nás od sklepního okna. Jsou dvě a stačej na nás. Musely bejt ve sklepě. Přes dlouhý vlasy maj čepice a šátky a přes tepláky zástěry a jsou v holinách. Moc chci vidět, co dělaj ve sklepě a co tam zpívaj, ale nejde to. Velký holky do nás strkaj a ženou nás od okna. Naštěstí to nikdo nevidí. Kdyby Dýha a Chata a Karel a ostatní viděli, jak mě neozbrojený holky strkaj přes blátěnej dvorek, byla by to hanba tak strašlivá, že by snad bylo lepší rovnou umřít.

Tak jsme na pana Cimburu počkali u plotu. Různě se věšíme na plot a vtipkujem, jako že to nic nebylo, že nás zahnaly velký holky, ale dobře nám neni. Je odpoledne, chabý sluníčko zašlo. Páta mávne rukou a řekne: Iljo, hele! Vidim, že to, co jsem měl za nějaký bodláky nebo tak, jsou kříže. Nebe je plný tmavých mraků, od sněhu, co je ještě leckde vůkol, se teď žádný světlo neodráží, a tak hřbitovní kříže za plotem moc vidět nebyly.

A vtom slyšíme: No jo, pěknou vyhlídku tu mám, mládenci, jen což. Stoupněte si pěkně na špičky a uvidíte i hrobku! Povídá pan Cimbura, který už se k nám doštrachal a teď se taky opírá o plot. Často tu takhle taky zevluju, vyhlížim, to je pravda. Ale vy mi tu neočumujte a honem do práce, no tak šup!

Tak jsme se ani nezahlásili, a hned jsme se pustili do svých úkolů a vypadalo to, že toho dne bude všechno jako dřív. Ale nebylo.

Nejdřív Páta rozsypal zrní určené slepicum a pan Cimbura mu hned vrazil facáka a řval: Ty hajzliku přičmoudlej… Myslíš snad, že sem sám Cimbura Rokefeler, ty pacholku! Hovado pitomý! a pan Cimbura se uvelebil na židli a řekl, ať zatopíme chvojím, a my ho lámali na kousky, a od toho někdy kdokoli, kdo láme chvojí, mívá plné ruce třísek, ale to nevadí, a pan Cimbura z velké naběračky pil vodu a říká Pátovi: Vim, sem krapítek prudkej, voni by to slípky vyzobaly, ale jen se uč, votloukej se, holenku… A už se neplaš, ty plašane jeden… srk srk… a co dělá tvuj táta vlastně?

A Páta řekl: Muj fotr je letec.

Ale to je blbost, hochu, řekl pan Cimbura, letec by tě nenechal v sirotčinci pro grázly, letec teda ne… srk srk… a já bych si tě možná vzal za vlastního, ale prd vim, co seš zač, máš třeba nějak zkurvený geny či co… A Páta najednou vyjek, jako by ho to chvojí propíchlo, a otočil se a byl v obličeji úplně bílej… i když teda on je trochu přičmoudlej… a vytrh panu Cimburovi naběračku a začal ho mlátit a řezat a pan Cimbura uhýbal, ale nemohl na svých nohou vstát, protože Páta mu nedovolil, aby se někde opřel rukama. A Páta vrazil ruce do chvojový hromady u kamen a teď třískal pana Cimburu větvema a všude po starém ksichtě pana Cimbury se klikatily krvavé škrábance a Páta kolem pana Cimbury lítal a bil ho pořád a já říkám: Páto! Ser na něj! ale Páta se zbláznil.

Pan Cimbura spadnul ze židle a já Pátu skolil zezadu hmatem na nepřítele, a protože se mnou bojoval, tak jsem ho zamknul do parádního pokoje. Bylo slyšet, jak roztřískává parádní pokoj. Ven ale nemoh.

Pak jsem omyl ksicht pana Cimbury a bylo to jako mejt nějakou starou prdel od sraček, smyl jsem mu z ksichtu mazanici krve a chrchlů a vydal jsem se do sklepa.

Vůně holek tam nebyla, jen sklepní smrad a chlad. Kdyby tam tancovala Hanka, myslim, že bych její vůni poznal.

Byla tam zima. Ve stěně sklepa byla díra, tunel. Protože jsem z tunelu pocejtil fičení a chlad až do kostí, došlo mi, že vede až někam pod hřbitov.

Pan Cimbura měl ve sklepě akorát jednu polici. Mizerný zásoby! Pár vajec tam měl, a tak jsem jedno nakřáp nahoře a dole a vysál… ale to byl hnus! Hned jsem měl plnou hubu hořkýho, černýho, neměl tam vajíčkovou dobrotu, ale samý hnusný černý vejce… to on snad naschvál! Mně vzteky vystříkly slzy, jak jsem tam kolem sebe plival vaječnej hlen, zbylý vajíčka jsem rozbil o stěnu, toho smradu!, samý pukavci to byly… hnus. Ze sklenic jsem sněd, kolik šlo, a zbytek jsem rozdupal a do dalších sklenic jsem nachcal.

Čekal jsem na velitele Baudyše.

Ze sklepní díry fičelo. Šel jsem do kuchyně.

Myslel jsem, že budu muset pana Cimburu nějak vošetřovat, ale nebylo to tak. Pan Cimbura seděl u kamen, srkal čaj z hrníčku a ksicht měl starobou svraskalej, ale čistej. Na jeho tvářích nebyl ani škrábaneček, ani jedinej.

No, pěknej z tebe vyrost hajzl! povídá mi pan Cimbura, sotva vkročím do kuchyně. Zastavil jsem se a zůstal stát. Chvojí v kamnech v plamenech praská.

Šikovně si toho malýho kruťáka skolil, to zas jako jo, to se voceňuje! Vyrost si! Moc rád sem tě teda nikdy neměl, to ne. Ale nemlátil sem tě.

Dyť já vás taky nemlátil, řekl jsem.

Eště to tak, povídá pan Cimbura. Čuměls na to sklepní dílo, hošku, viď? Trochu tu pečuju vo děvčata, no. Dyť se to teďka v Čechách sesouvá do maléru! A tak pěkně ta lidová vláda začala! Buržujům soudruzi zakroutili krkem, prohli pár šibeniček, to jako jo, to se voceňuje. Ale teďka se soudruzi moc vinou k Moskalům. Nemaj rádi Čechii, soudruzi jedni. Však vona je Čechie přivine na svý pěkný mladý prsa a rozdrtí. Slyšels někdy vo Moskalech, synku?

Ne, pane Cimbura!

Němčoury naši jonáci proháněj, co svět světem stojí. Poraděj si teda i s Moskalama! Kdo vo nich jakživ slyšel? Dou vod Moskvy. Sou to Tataři ruský, v ksichtech zákeřně nabílený, aby vypadali jako my. Sedni si, chlapče! Mě si vždycky sral s těma svejma spánkama. Teď už tolik pospávat nemůžeš, což? Ani nechceš, možná. Vyrost si. Vyprášils už aspoň nějakou tu sukni?

Sedl jsem si, ale moc jsem se bál, že se pan Cimbura začne vyptávat na Vopičáka, a tak jsem s úlevou slyšel hlas velitele Baudyše a taky Pátovo ječení, protože sotva velitel vešel do chodby, Páta začal třískat do dveří parádního pokoje, a když je velitel Baudyš otevřel, skočil na něj, ale to byl nesmysl útočit na velitele Baudyše.

Přestože kluci Pátu drželi pevně, svou vzpourou způsobil mnoho zmatku a k výslechu pana Cimbury či mě velitelem Baudyšem nedošlo.

Táhli jsme Pátu přes ves a okna se otvíraly a zuřiví psi se smykali na řetězech. Pak naše řady prošly vesnicí k domovu Domovu a tam se všichni rojili, protože Šklíba zase zdrhnul, a tentokrát se mu to podařilo. Už nikdy jsem ho neviděl.

Velitel Vyžlata nechal naše řady nastoupit a Margaš byl pořád u něj! Velitel Vyžlata pil chlast, měl flašku chlastu v ruce a řekl, že se stala nemilá věc, že jeden z nás odešel, protože nepřijal přátelství. Pak veliteli Vyžlatovi ukápla slza a na okamžik sklonil hlavu a prostředníčkem pravé ruky tu slzu setřel a odcák na zem, my mlčeli… A pak nás pohyby obou rukou zval do jídelny učebny třídy a my ho poslechli, protože jsme byli stísnění, a tam na malbě vojína Fedotkina už byl namalován český chlapec v teplákové soupravě i se zeleným chlebníkem přes rameno a podával vojínu Fedotkinovi nábojový pás. A my tam stáli a mlčeli, my už věděli, že statečného vojína Fedotkina zabili. A já koukal po Margašovi a on koukal po mně, já se až lek, protože Margaš měl protáhlej ksicht jako tehdy ve sklepě a měl strašnej vztek, ale to nebyl vztek, který měli někdy hoši od nás, když se trochu pomátli, protože my jsme byli psychopati. Když někdo z nás dostal vzteky a třasy, tak vypadal jinak než Margaš. A já hned taky dostal vztek, měl jsem v sobě teď proti veliteli Vyžlatovi nenávist, protože proč má Šklíba osamocenej a hluchej bloudit sněhama a lesama kvůli sestrám? Proč tu neni s náma jako vždycky? Proč tohle všechno je? Kvůli veliteli Vyžlatovi! A napadlo mě, jestli Margaš řekne: Teď!, tak udělám to, co už stejně viděl ve snu. Ale jak? dumal jsem. Jak velitele zabiju?

Velitel Vyžlata k sobě nahnul flašku s chlastem a napil se a kecnul na podlahu. Takhle když dřepí, mu na krk můžu. Ale velitel Vyžlata najednou postavil flašku na podlahu a rychle strčil ruku do kapsy a někteří dlouhokošiláci vyjekli. Velitel Vyžlata po nás blejská očima, jako by nás propichoval. Ale zůstal sedět a já bych na něj došáh a ostatní kluci by mi pomohli, myslim… Kouk jsem na Margaše a kývl jsem hlavou: Jo? a Margaš zavrtěl hlavou: Ne! a to bylo dobře, protože do učebny jídelny třídy vešel velitel Baudyš a zavelel: Rozchod! Ke cvičení připravit!

Tak jsme šli před domov Domov, seřadili jsme se v trenýrkách a tričkách připraveni k cvičení, co jsme měli dělat.

Cvičili jsme pod dozorem a povely našich velitelů a velitel Vyžlata tentokrát necvičil, přecházel okolo našich řad a hovořil o tom, že si už poradil s jinými vyvrheli… s bezprizórnymi v barácích Vorkuty… A nějakých chuligánků z Čech se nelekne, ať si dáme zatra majzla! povídal velitel Vyžlata a ruku měl v kapse. A pak křičel: Zdalipak víte, co se přihodilo synovi palká, k čemu ho donutili… Ke katanství, chlapci! vykřikl velitel Vyžlata a třísknul lahví o zem a ti nejmenší dlouhokošiláci zaječeli. A pak velitel Vyžlata vykládal, jaké to bylo v mrazech v pekle Vorkuty… po tribunálu! A jak syna palká čili jeho, Vyžlatu, donutili zdvihnout vražednou zbraň a odprásknout vojína Fedotkina… a tím jeho, Vyžlatovo, lidství obrátili naruby… ale co měl jako dělat? A co byste dělali vy? V ledech Vorkuty v trestních barácích! No? Z ručně šité uniformy pro syna palká zbyly už jen bezcenné hadry… syn palká odprásk svého tatínka Fedotkina, jo, tohle se stalo tehdá v zasněženým lágru dálný Vorkuty, tam se to tak nebralo.

Velitel Vyžlata mluvil a křičel na nás, ale my jsme srali na jeho slova, už jsme nechtěli slyšet o Fedotkinovi, a taky jsme našeho velitele nechtěli poslouchat, protože náš Šklíba byl pryč.

Večer jsme byli v ložnici sami, velitel Vyžlata zůstal i s Margašem na velitelském stanovišti a do naší ložnice nalezlo spousta dlouhokošiláků a my je nevyhnali.

Psanci se shlukli kolem Dýhy a Karel s Chatou otevřeně vytáhli cigára. Seděli jsme tam a stáli a všude lítala naše slova a pak slyšíme Martina, jak říká: Du taky pryč!

Jsme zticha a koukáme na Martina a Martin říká: Vy houby víte, vy si lítáte venku se vzduchovkama, a Martin se sesune z postele na podlahu a celej se schoulí. Stojíme kolem něj. Teďka bulí.

A Karel zařve: Nechte ho bejt! Jako by Martinovi někdo něco dělal. Nikdo mu nic nedělá.

Martin vstane a povídá: Vy víte houby, vy ste tu nebyli s velitelem zavřený. A dál Martin říká, že velitele Vyžlatu normálně nenávidí, protože Šklíba teď bloudí mezi hladovou zvěří v Kupečáku a možná už je po něm. Du votaď pryč! říká nám Martin, i když už to říkal, a vstane.

A Chata mu říká: A jak se dostaneš přes Vyžlatu a novýho kluka?

A Martin si sedne.

A Páta řekne: Voknem by to šlo, po prostěradlech.

Nikdo se ani nezasměje. Koukám na měsíc, co najednou vylezl nad okno a rozsekal tmu do stínů. Ve stínech, co házíme na zdi, vypadáme jak velký lidi.

Teď jde všechno rychle. Páta a Karel vážou prostěradla jedno k druhýmu a Mikušinec dá Martinovi svůj svetr a Dýha vyndá zpod prkna balíček z lejster a Martin si to bere, nevim, jestli tam jsou mý sirky, ale nůž jo, ostří se blejskne, a někdo dá Martinovi tepláky, někdo jinej mu podá i bundu a Martin shodí černý potrhaný mariánský hadry a oblíkne se.

Když lez po prostěradlech, bál jsem se, aby nekopal nohama, neječel a nakonec nespad dolů tunelem se střepama, a tak jsem se nedíval.

Páta mu radil, on už takhle zdrhal. Když byl Martin skoro dole, tak mu Páta řekl: Pak ti dáme na hřbitov žrádlo, vole. Schovej se v hrobce.

V který? tiše volal Martin.

Tam je jen jedna.

Aha! slyšeli jsme Martina zezdola.

A když byl úplně dole, tak mu Páta hodil deku a Dýha mu taky hodil deku, protože v noci byla pořád ještě zima.

Zalehli jsme a chvíli se bavili a Bajza se optal Chaty: Dals mu ňákou sůl, vole? A Chata mu odpověděl: Houby, ať si tvaroh sůl nabulí, vole… A teprve teď se ozvalo něčí: Cha cha… a já se rozhodl, že taky uteču a že Margašův sen se nesplní, a chtěl jsem utýct, až ostatní usnou, ale usnul jsem a ráno jsme šli s velitelem Baudyšem na kameny.

10. Na kamenech a ve vsi

Pracovali jsme na kamenech, slunce nad námi plálo a zabodávalo se mi do hlavy. Plálo i nad smeťákem na druhým břehu, vysušovalo rákosí. Voda, která byla v ledech, naráží do želez, hýbe smradlavýma věcma ve smeťáku. V zimě smeťák nesmrděl.

Kdo vzal z potoka kámen nebo kus dřeva s přisátými pijavicemi a položil ho do trávy, chvíli koukal, jak se pijavice v horku smršťujou a odpadávaj. Mě to nezajímalo. Martina jsme toho rána nestíhali. Velitel Baudyš ho neměl na seznamu čet. Toho rána jsme, tak jako mnohdy předtím, pracovali na kamenech. Ale ten den bylo všechno jinak.

Velitel Baudyš vzal k potoku kárku. Kárku tlačil Karel, příkazník. Na kárce se vršila technická zařízení z kuchyně dílny. Velitel Baudyš z kárky nespustil oči, a když, tak se díval akorát na hodinky. Na něco nebo na někoho čekal. Mně to bylo jedno.

Tak jako vždy jsme u potoka utvořili řetěz. V řetězu jsme tahali kameny a podávali je z vody jeden druhému na břeh. Chata mě přidržoval, já tahal šutry, co vlhký a všelijak zprohýbaný vodou trčej nad hlubinou, byl jsem na konci řetězu, protože jsem lehkej… Chata mě táhne k sobě na butrák a ukazuje pod mostek a ach jo, tam je na šutrech chycená Martinova deka. Je nacucaná vodou.

Vytrhnu se Chatovi a skočim z šutráků na trávník, kus podejdu a pak se schoulim jako ňáký malý dítě. Mně je najednou špatně. Mám v hlavě představu nehybnýho Martina mezi černejma vlhkejma kamenama, jak se přes něj leje voda. Mně neni dobře. Muj život neni dobrej.

Ale hned je u mě Chata, čutne do mě a říká: Vstávej, vole!

Kus od nás na břehu je velitel Baudyš, civí na hodinky.

Všichni kluci teď lezou s kamenama na břeh, zvednu se a taky popadnu šutrák, co se tam válí, zakládáme kameny do valů a já o Martinově dece tiše říkám Karlovi a Chata to tiše říká Mikušincovi, rtama při tom nehejbnem, kluci to říkaj dál a za chvíli to víme všichni a pára, studená a lezavá, co stoupá z vody pod mostkem, kde je pořád chladno, připomíná tmavej dusivej kašlací dým, co se plazil kolem kostelních svic, když je někdo po mši zhášel, netušil jsem, že si na svíce pamatuju. Velitel Baudyš o Martinovi neví, tomu to neřeknem, ten nám teď může políbit prdel.

Jsme seřazeni u obranných valů a šancí a velitelé čet, mezi nimi já!, mají podat hlášení, ale… slyšíme to všichni! Slyšíme lomoz a to lomozí náklaďáček. Náklaďáček zastavuje! A vylejzá z něj podivnej chlap! Vylejzá, protože nemá nohy! Ani jednu! Drží se na tyčích, jsou to berle a jsou to chůdy. Přidržuje se auta. Nikdo z nás se ani nezachechtá.

Velitel Baudyš jde k němu. A velitel Baudyš je v ksichtě střídavě rudej a pak zas bílej. Jde k tomu chlapovi a neni rád, nemá toho cizího chlapa rád.

Ale když se před něj postaví, řízně povojácku zasalutuje. Takhle nás to učil.

Pohov! zavelí mu berlák vostře. Je zajímavý vidět, že veliteli Baudyšovi někdo poroučí.

Stojej tam a čuměj na sebe.

Naše řady se rozvlněj, aniž by Baudyš velel volno. Sami jsme se rozvlnili.

To si ty! řekne velitel Baudyš a celou figurou vypadne z pozoru. Ruce zvedá k hlavě, jakože je šíleně udivenej. Berlatej chlap akorát kejvne.

Kde je zařízení? ptá se. Velitel Baudyš mávne na Karla a ten jde k nim, před sebou tlačí kárku plnou drátů a technického zařízení z kuchyně dílny. Chlap o berlích se nahne, drží se dveří svýho náklaďáčku a zaujatě si prohlíží všelijaký ty dráty a úchyty a všechno, co tam velitel Baudyš s příkazníkem Karlem naskládali.

Pak chlap řekne, ať předstoupíme. My se ani nehnem. Velitel Baudyš se na nás podivá a je vidět, že je rád. Je rád a hrdej, že jsme jeho. Zavelí. Rozhejbem svý řady, přesunem se a vyrovnáme útvar. Karel se zařadí na svý příkaznický místo. Chlap udělá berlema švih a švih a hned sedí na kárce a vzpřímenej je docela velkej. Nejdřív ze všeho řekne, že se jmenuje major Žinka, ale že ho máme oslovovat pane veliteli. Pořád mluví hodně nahlas: Poslouchejte, chlapci! Proslýchá se, že ste ti nejzanedbanější sígři v celé republice. Vaši velitelé vás ale vycvičili v útvar eňoněno… A tak ten velitel Žinka řeční, co už všechno známe, a Bajza za mnou sykne: Další ksindl bezprizórnyj z Vorkuty, vole, a velitel Žinka povídá, že sovětským stranickým bonzům je obrodný proces v Československu trnem v oku a že hordy Moskalů chtějí Československo rozdrtit okovanou botou, a já vnímám, že slunce praží a lezavý páry z vody pod mostkem zmizly a všichni se nastavujem silnýmu sluníčku, je nutný mít přivřený oči, a velitel Žinka mele, že duch vzdoru se šíří celým Československem jako požár stepí a že sovětské armádní sbory sice stojí na hranicích liberálního Československa a naše svoboda je ohrožena, ale že se nedáme! A já si představuju, že jestli přijdou hordy vokovanejch Moskalů, tak třebas zabijou velitele Vyžlatu, což by bylo bezvadný. Popadli bysme s Margašem Vopičáka a vypadli pryč. A velitel Žinka povídá, že dobře ví, že se osvědčíme po způsobu husitských práčat. Vždyť já byl také chlapec, hoši! povídá velitel Žinka, a vím tedy, že každý zdravý chlapec umí bojovat a má radost z boje. Velitel Žinka tyhle věci vykládá, abysme je věděli, ale my na ně serem, jsme utahaný z kamenů… a Martin! Ach jo. Bez rozkazu jsme posedali do trávy a žvejkáme stébla, sedáme na různý šutráky, co uschly ve větru a na sluníčku.

Velitel Baudyš s Karlem se motaj kolem kárky a velitel Žinka poráde řeční, posloucháme, ale neslyšíme, až když řekne: Zatímco představitelé obrozeného Československa usilují o socialismus s lidskou tváří na poradě v Čierné nad Tisou…, dostane Bajza záchvat smíchu, svíjí se a škube hubou a tiše řve: Čierná prdel. Velitel Žinka se k němu z kárky natáhne a říká: Chlapče, ty máš epilepsii? A Páta zařve: Ne, má syfilis! a to je konec projevu. Zvedáme se. Ale něco je jinak.

Něco je jinak, protože velitel Baudyš najednou prudce vyrazí a jde, jednou jedenkrát se otočí a přejede pohledem náš útvar rozvolněnej bez rozkazu a jde… jde pryč. Rychle jde. A pak! Karel za nim vyběhne poklusem a běží a my za našim Karlem čumíme s otevřenejma hubama, a když Karel velitele Baudyše doběhne, tak se hnedka z běhu zařadí dva kroky za něj volnym krokem pochodujícího oddílu a oba nám pomalu mizej a my teď čumíme na sebe a Dýha řve: Ty vole! Kájo! Vrať se! a takhle a podobně pořvává poskakující Dýha, ale Karel ho neslyší, a jestli jo, tak dělá jako že ne.

A berlák velitel Žinka na to všechno kouká s hlavou zvrácenou nahoru, s bradou vytrčenou, úkosem hledí za odcházejícím Baudyšem, a všichni se semknem kolem kárky. Ale mě Chata kopne do nohy, Bajza mě tahá za rukáv, já jsem velitel diverzantů! Chata a Bajzák a já lezem pod mostek, obhlížíme šutráky, šťoucháme do temný vody klackama. Je tam jen deka, Martin ne. Máme radost. Koukám, že Chata i Bajza se usmívaj a melou rychle něco svou řečí, tak jim říkám, ať mluvěj normálně.

Bajza svůj klacek mrskne do vody. Správně to udělal, říká. Věci se vodhazujou, když se zdrhá, říká. Kvůliva psum a tak.

Tady žádný psi na uprchlíky ale nejsou! povídám, jako by to nevěděli.

Všicky psi sou na uprchlíky, povídá Chata.

A kam teda zdrhal? ptá se Bajza.

Nemoh vědět, kde je hřbitov s hrobkou, nebyl diverzant! říkám já.

Po silnici moh zdrhat jen vůl tvaroh, říká Chata.

Hm, říká Bajza a já taky řeknu hm!, i když já nikdy nezdrhal.

Může bejt eště po proudu, ne? říkám já. Voda ho vzala, ne? A kouknu přes vodu, voda voblejvá železa a krámy ve smeťáku na druhým břehu.

Oba se smějou a zas mluvěj po svým. To mě štve.

Šutráky by ho nepustily, vysvětlí mi Bajza s úšklebkem jako blbýmu, i když je menší než já.

Lezem na břeh.

Kluci jsou teď na silnici okolo kárky a náklaďáčku. Kdyby teď přišli naši dlouhokošiláci a pořádně by se smáčkli, vešli by se na korbu. Všichni bychom mohli jet jinam. To se ale nestane.

Velitel Žinka sedí v kabině náklaďáčku, berle hodil na podlahu, vidíme, že pahýly nohou má vobalený velikejma koženejma záplatama… Sedí, ale vidíme, že tenhle chlap je velkej, tlapy má jak kupečáckej medvěd. Vykládá klukům a šikovně šermuje rukama mezi nářadím: A tohle je amplion, chlapci, a tohle zesilovač, a tahá různý věci z náklaďáčku a tahá věci z kárky, kluci mu hnedka podaj, na co ukáže, montuje to dohromady a pak drží v ruce amplion, co z něj trčej drátky… Takovejch amplionů má v náklaďáčku fůru… A tady se to sešroubuje a máme rozhlas a revoluce může hnedlinka začít, hoši, usmívá se teď velitel Žinka a kluci se taky smějou, baví je to, poslouchaj… Ale mě to nebaví, já nevim, co se mnou je.

Hoši, říká velitel Žinka, my teď půjdem do vesnice a natáhnem dráty a ampliony a budeme místní občany informovat o tom, co se v Československu děje!

Dýha říká, jestli budeme moct do amplionu mluvit.

Žinka natáhne svou obří pracku a usměje se a poklepe Dýhovi na rameno a řekne: Tvá iniciativa se mi líbí, hochu. Co bys řekl?

Že ministranti sou zmrdi, pane veliteli, povídá Dýha a tak směšně se tváří, že se válíme smíchy.

Velitel Žinka řekne: Ne, to neni dobrý nápad. A pak už jdem!

Dýha s Pátou jdou v čele průvodu, tlačej kárku, náklaďáček za nima jede krokem a za náklaďáčkem jdeme my, Psanci, a litujem, že jsme neměli polní cvičení, do vesnice by bylo lepší jít se vzduchovkama.

U prvního stavení, u Kropáčků, náklaďáček zastavuje. Velitel Žinka z náklaďáčku vytáhne skládací žebřík a rozloží ho, a už je na něm, přehoup se rovnou z kabinky. Pahejlama se zaklesne mezi špricle, až kůže na jeho kaťatech skřípne, pomůže si i zubama a připevní první amplion na plot u Kropáčků a pan Kropáček vyleze a říká: Co to jako má bejt?

Velitel Žinka mu podá papír. Pan Kropáček ho musí podepsat a slabikuje, že přebírá hmotnou zodpovědnost, a čučí a říká: A soudruhu pane… eh, pane soudruhu…

Oslovujte mne pane veliteli! přikáže mu velitel Žinka.

Dáte si stopečku, pane veliteli?

Ale jistě! řekne velitel Žinka, chytne se rukama nejvyšších špriclů, trošinku se rozkejve a vhupsne zpátky do kabinky. Pan Kropáček zavolá svou pani, a ta donese láhev s chlastem a tác se skleničkama a přijdou taky jiný lidi. My stojíme u plotu a koukáme, že s lidma z vesnice přišlo i pár ministrantů, tak Chata serve laťku z plotu a Dýha a Mikušinec, který jsou za náma, sbíraj šutráky a obratně nám je dávaj do prvních řad, ale všichni lidi ze Siřemi, i ministranti, čuměj jen na náklaďáček a taky na velitele Žinku, kterýho neznaj, a taky na ampliony.

Pak se zas hnem a jsme u Holých, u toho pobodanýho a zašitýho ministranta, a vyjde pan Holý a pani Holá a velitel Žinka jim dá papír a oni ho podepíšou a taky donesou flašku chlastu a nalejou i panu Kropáčkovi a každýmu, kdo chce, nám ne, a pani Holá má u očí kapesník a štká a říká: Tak na nás v tý Praze nezapomněli! A jak se má náš drahej Alexandr Dubček? A velitel Žinka je pahejlama zakleslej vysoko na žebříku a montuje kleštima drátky amplionu a volá: Saše Dubček je Ó Ká! a všichni zařvou: Hurá! a Hurá! a nejvíc řve pan Holasa, on přinesl celej škopek buřtů a párků! a pani Holasová tác s chlebem!

Všichni si berou a pan Holasa jde i k nám, Psancům! a říká: Však si vemte i vy, kucí… dneska je velkej den!

Naše přední řada se kolem škopku jen zahemží a nic tam nezbyde.

A jdem dál. Jde celá ves a některý lidi mávaj československejma vlajkama, což jsou červenomodrobílý prapory, a na některejch je vyšitý heslo: Pravda vítězí, a u kostela jsou siřemský babky a kostel je zavřenej, už tu není žádnej farář pan František, dávno ne, kostel je zatlučenej prknama a velitel Žinka rozkáže, že jeden amplion dáme před kostel, a my mu pomáháme.

Dýha ví, který drátky potřebuje. Páta mu podává kleště a Mikušinec kladivo. Já a Chata držíme žebřík… ale mně je divně.

Tady mezi domama je větší teplo než u potoka. Obrovský slunce, který tříská do bílých zdí domků, je pro mě nesnesitelný. Horko na mě padá shora, nevim, jestli ho unesu. Je mi horko i uvnitř. Mám přidržovat žebřík, na kterém se kejve Žinka, ale spíš se žebříku držim.

Kolem nás je obrovskej mumraj. Všichni Siřemský jsou kolem nás. Koukám na lidi mezi špriclema žebříku. Dejchám horkej vzduch. U kostela vidim holku v žlutých šatech a vedle ní holku v červených šatech. Mávaj a svejma pohledama sekaj přímo do mě. Uhnu a holka v zelených šatech stojí přímo u žebříku, mohli bychom se o sebe opřít obličeji. Usmívá se na mě, zdvihá ke mně tác s kalíškama. Po tácu se hned natahujou ruce chlapů, teď vidim jen jejich zpocený trika a košile a zpocený krky, a vtom holka z houfu žíznivejch chlapů vyklouzne i s prázdným tácem a je pryč.

Pootočim hlavu ke kostelu a zahlídnu třepotání červených šatů, zmizej mi v davu a taky v třepotání červenomodrobílých vlajek, mrkám, protože od zdí kostela a všech bílých omítek se odráží slunce, a to přímo mně do očí, a Chata mě bací do ramene, protože mu šlápnu na nohu, a řekne: Drž žebřík!

Před kostelem je teď daleko víc lidí, než když velitel Baudyš soudil Dýhu a Chatu, a když velitel Žinka leze ze žebříku, tak jedna siřemská babka klekne a políbí mu ruku a řekne: Dočkali jsme se tý naší svobody! a brečí. Před kostelem tlačej dvě babky pojízdný křeslo s panem Cimburou a okolo něj jsou další holky. Hanka ne! Vmžiku tam na dvě bedýnky dávaj prkno a pan Cimbura za to prkno zapluje a něco tam má. Štůsek jakejsi, rozdává to. Koukám, jsou vokolo něj ministranti a Dýha! Dýha taky, klíďopíďo tam jde. Pan Cimbura rozdává lidem obrázky Čechie. S Dýhou tam jde náš Mikuš a pak jde Mikušinec zpátky a ukazuje nám obrázky Čechie! Chci taky, ale teďka s Chatou skládáme žebřík, nejde to.

Lidi si podávaj flašky a jedí a všude běhaj hejna siřemskejch kluků. Dýha už je u nás. My Psanci se zas držíme u sebe.

Pak přijede pan Dašler a v kabině náklaďáku má spoustu koláčů, jsou ještě teplý, já to vím, protože dostaneme taky. A velitel Žinka sedí a pan Holasa a pan Dašler a pan Moravčík stojej na korbě náklaďáčku a mluvěj. Pani Kropková mává praporem s nápisem Pravda vítězí a pani Holasová a pani Dašlerová a další lidi mávaj československýma vlajkama a různejma náboženskejma praporcema, co jsem je naposledy viděl tehdá v kostele… A velitel Žinka celýmu shromáždění říká, že zlé časy pod knutou sovětismu a bolševismu se už nikdy nevrátí a že naši představitelé v čele se Sašou Dubčekem…! Hurá! Hurá! řvou teď všichni i my Psanci… nikdy nezradí lid! Pak si vzal mikrofon pan Holasa a četl z papíru, že to je papír z Prahy a že tímto se vyhlašuje Siřemská autonomní zóna… Siaz! a že na mnoha místech republiky vznikají zóny odporu proti vstupu cizích vojsk. A všichni strašné tleskaj, pak zas mluví do amplionu velitel Žinka a říká, že armády Sovětského svazu stojí na hranicích, ale že Západ nás tentokrát nedá, že druhý Mnichov se opakovat nebude! A pak mu amplion vytrhne pan Holasa a vykřikne: Jen ať přídou… dáme jim do držky! A všichni tleskaj a křičej a radujou se, lidi trouběj na klaksony aut a traktorů, co tu jezděj plný vlajek a vověšený lidma, a pak zpívaj: Povstanou svatí válečníci z Blaníku… Některý lidi si teď klekaj a bijou se do hrudí a pak začnou všichni zpívat: Kde domov můj… voda hučí po lučinách… a tak dál, to je hymna naší vlasti, to jsme se učili a to se nesmíme nikdo ani hnout a já koukám okolo, a ti, co klečeli, se zas rychle zvedaj a všichni lidi sundali z hlav hučky a čepice a některý brečej, nevim proč!, mě všichni serou, Mikušinec s Pátou začnou taky fňukat, ale jen si dělaj prdel… A pak je chvíli ticho, aby všichni mohli svý slzy odcáknout na zem.

Pak teprv vypukne tartas a volání Sláva! a Hurá! a hučky a čepice lítaj vzduchem a ti, co maj vlajky, jima mrskaj sem a tam, civim, nedávám pozor! a vtom mě někdo čapne a zatáhne do uličky a pak ležím na zemi a nade mnou je ministrant Holý a ještě dva tam jsou a Holý mi řiká: Čau, Avare! A pak mi zkroutěj ruce a táhnou mě někam mezi chalupama a mně je to jedno.

11. Přátelení.
Ségry jsou ségry. Zabíjení

Dotáhnou mě na ňákej dvorek a tam sedí Martin! A rozvaluje se na sluníčku a něco žvejká, a když mě zblejskne, tak vykřikne: Jé, čau!

Pořád čekám, že dostanu hrozně do držky, ale ministranti tam jen tak stojej, a tak říkám Martinovi: Čau! Dobrý?

A on říká: Jasně. Budeš parlamentář, vole.

Von je diverzant, chlapi, říká Martin ministrantům, jako by se s nima kamarádil.

Holý jde ke mně a říká: A ty seš ruskej diverzant? Seš Rusák?

Martin vykřikne: Hovno, vole! To je Ilja.

A pihovatej kluk říká: Seš vopravdovej Čech? Řekni něco česky.

Co? řikám.

A on řekne: Zazpívej naši hymnu!

Tak zazpívám kus tý naší hymny, co si pamatuju. V duchu si říkám: Kdybyste se tak rozbuleli, sráči!

Pak jinej ministrant říká Holýmu: To, vole, to každej ruskej diverzant umí naši hymnu. To je první, co je učej, vole.

To je fakt, říká Holý. Chci za parlamentáře Martina. Ten Rusák počká v chlívku.

Ilja neni žádnej Rusák, říká Martin. Počkáš tu? říká mi. Odpovím, že je mi to jedno. Dá mi, to co žvejkal, a je to výbornej chleba se slaninou a s paprikama, tak ho snim. Pak mě zavřou do chlívka, kde není prase a nic, jenom vedro a prasečí smrad, a tam jsem pěknou dobu a je mi to jedno. Pak přijde nějakej ministrant a říká: Já sem Pepř, protože sem vostrej. Seš Rusák, nebo ne?

Nejsem.

A kdo seš?

Tohle já přece vůbec nevim, tak mu řeknu: Jsem z Domova.

A on mi řekne: Tak poď.

Jdem z dvorku na stráň a tam seděj další ministranti a něco kutěj u ohýnku z řeřavejch dřev.

Sedáme si a já podle peří a rozmatlanýho bahýnka, co tam všude je, poznám, že to je slepice voplácaná v jílu, protože o tom tisíckrát vykládali Chata i Páta i Karel a všichni, co zdrhali.

To znám, chlapi! To je slepice na cigošskej způsob! Máte sůl?

Ale oni mlčej a jen se po sobě koukaj a pak Holý řekne: My nejsme žádný cigoši.

A vtom slyšíme pískot a řev: Klucííí! a je to Martin a za nim celej průvod ministrantů a Psanci!

A přijdou a rozesaděj se kolem ohně a je vidět, že už spolu mluvili, normálně se všichni bavěj, a Dýha má na teplákovce přilíplej obrázek Čechie. Ministranti vyndaj slepici, Pepř poklepne do jílu kudlou a jíl spadne z masa, voní to, hryžem do kostí a masa a je to horký a dobrý. Martin vstane a hlavně mně!, protože Psancům už to řekl, vykládá, jak ho ministranti potkali, když zabloudil v lese, a vzali ho do svýho doupěte na Skalku a usmířili se… A deka? Tu ministranti nalíčili, jako že Martin někam vodplaval!

A teď si stoupne Pihoun a říká: Mám hlídku a vidim strašidlo! Strašidlo je tajdle pasťáckej Martin a vleče deky! A bulí, jo, bulels, nekecej! Vidí mě a řiká: Prosim vás, kudy se de na hřbitov? Há há, Pihoun se chechtá tak, že padne na záda a vykopne nohy. Jo! a Jasně! řvou ostatní a chechtaj se… Pak se bavíme, že jestli do naší vlasti vtrhnou Rusáci, že bude normálně válka a že český lev zařve! A to bude rachot! To bude síla!

Sedíme v trávě a přátelíme se s ministrantama a vykládáme si, jaká to byla sranda, když jsme válčili, a vzpomínáme na různý příhody z toho válčení a pak Holý řekne: Mír může bejt taky sranda! Jasně! zařvem. Pak vstane Pepř a řekne, že už dávno maj svý doupě, obranný postavení na Skalce, a že pár šikovnejch chlapů by do svýho oddílu mohli potřebovat. A my jásáme a řvem a Dýha vykřikne: Ať žije Čechie! Ať žije Siaz!, a to řvou všichni. Naklonim se k Dýhovi a koukám na ten zmačkanej obrázek Čechie, co má na bundě… A Dýha říká, že vůbec nejlepší je nechat si do svý kůže obraz Čechie vytetovat nafurt… Mikušinec vykládá, že Čechie je nahatá, aby mohla v ohni války vyndat ubrečený mimina z hořících chalup a okamžitě je nakojit, že to takhle říkaly babky u kostela, a Dýha mu říká: Prosim tě, vole, sám seš mimino, vole. Holý povídá: Jo, až budem v boji, tak nám ségry budou na Skalku nosit jídlo a léky a munici. Ségry se třeba namaskujou za ňáký chromý stařeny, co dou na klestí, a proklouznou hlídkama… A pak Holý eště povídá, že si váží nás, chlapů z Domova, a že je fajn, že chlapi ze Skalky a chlapi z Domova utvořej jeden brannej kontingent, ale chce nám říct, aby totiž hnedka nebyly tahanice a nesváry… ségry sou ségry, chlapi, jasný, jo? A my žádný ségry nemáme, ale dobře víme, co nám teďka říká. Mručíme a říkáme: Jo! Hm! a Jasně! Všichni se zas normálně bavěj, tak se zeptám Dýhy: Kde je Bajzák s Chatou… a malej Silva? Dýha řekne: Voni je nechtěj, tyhle kluci, a cigoši stejně chtěli k Jošákovi. Aha, řeknu, a ještě někdo s náma neni… Páta? Nevim, pokrčí ramenama Dýha a podá mi flašku a já se napiju a je mi ten den poprve dobře.

Když se vzbudím, tak mě bolí hlava, třískaj mi v ní světýlka a já se pobliju. Z ohýnku zbyly jen čadící klacky a okolo ve zválený trávě už není nikdo… Vypadli, je tma, v kostech je mi zima, kosti mě bolej, jako by za ně někdo tahal… Dojdu ke kostelu a vezmu to stínama kolem chalup a rybníčka, a žádný psi ani žádný lidi tady už nejsou. Jdu svahem k domovu Domovu a tam se nesvítí… Vím, že konečně uteču.

Chci to jen říct Margašovi.

A taky mu řeknu, že mně se jeho sen nezdál.

Dojdu na konec svahu a tam v trávě… je tu celá banda ministrantů a Psanci taky. Seděj v trávě svahu, čučej na domov Domov a tam se vůbec nesvítí a okolo nás je tma a svítí měsíc.

Ahoj! řeknu, ale jen Dýha se otočí a tiše řekne: Čau.

Mám radost, protože jsem myslel, že mi utekli na Skalku, že mě totiž do doupěte nechtěj. Přijde ke mně Martin a říká: Ahoj, voni tě nechtěj, a já mu řeknu: Já vim, mně to je ale jedno, a Martin řekne: Kecáš! Neni! a já řeknu: Ha ha… je! A vtom ke mně přijdou Dýha a Mikušinec a některý ministranti a Pihoun říká: Můžeš s náma na Skalku, když doneseš zbraně a věci.

Pihouna si vůbec nevšímám. Koukám na Dýhu.

Dones to, řekne. Kudly a všechno!

A já se ptám: Co je s Domovem? Co se děje?

Dýha řekne: Ty vole! Vodvezli dlouhokošiláky! Všechny! Na autech.

Já se leknu, protože domov bez dlouhokošiláků… to je divný!

Viděli sme to. Vodvezli je pryč. Měli tepláky a bundy, všechno. Mrňousové sou pryč! říká mi Dýha a kroutí hlavou, jako by tomu nemohl věřit.

Náký chlapi je dali na korby, povídá. Pročesali sme to tu, jestli se někdo z malejch neskoval, ale ne. Ani jeden, čoveče, říká Dýha.

Koukáme se a domov Domov je ve tmě skoro neviditelnej a plnej ticha. Je to náš domov Domov a neni to on. Něco je jinak. Nevim co a nelíbí se mi to.

A je tam Vyžlata? ptám se, protože oba víme, že na tom teď nejvíc záleží.

Dýha krčí ramenama: Neviděli sme ho. Ani novýho kluka ne!

Kluci v trávě mlčej.

Ty seš velitel diverzantů, řekne Dýha.

Tak řeknu: Jo! A už nechci mluvit. Jdu. Mikušinec na mě zavolá: Iljo! a ještě někdo potichu zavolá: Iljáku, dej si bacha!

Dělám, že neslyším, jdu rychle. Kdybych se teď vrátil a řekl Mikušincovi o obrázek Čechie, dá mi ho. Ale už se nemůžu vrátit. Stojím před domovem Domovem, vezmu za kliku. Je otevřeno.

Nakouknu do dílny kuchyně, všude se leskne naolejovanej a uklizenej vercajk. Piju z kohoutku, polykám studenou vodu a myslim na to, jak jsem tu měl hlídku. Pode mnou je sklep. Je mi špatně. V hlavě i v těle. Je to asi nemoc ze všeho, co se stalo.

Jdu po schodech nahoru, a to se hejbu rychle jako krysa. V patře se málem přerazim o balík lejster, jsou tu haldy toho svinstva dvacátýho století, co jsme nestačili spálit. Postele v ložnici dlouhokošiláků nemaj deky, polštáře, nic.

Dál jdu neviditelnej. V domově Domově někdo je. Vim to.

Sundám boty a po špičkách kloužu kolem jídelny třídy. Nejsem slyšet. Jsem vojenskej velitel diverzantů. Vojín Fedotkin se na mě dívá, jako bych mu zdrh. Jdu pro ty věci, kudly a tak. Nevim, co bude.

Sunu se schod po schodu a jsem u ložnice trenýrkářů.

Klouznu k Dýhově posteli, vysápnu prkno a druhý a strčim do skrýše ruce a mám to.

Nože jsou zabalený v lejstrech. Sirky, taky klubko provazu a další drobný věci rvu za teplákovou bundu. Strčim je tam ke svým mapám. Čepel kuchyňáku prořízne lejstro a blejskne. Nože držim v rukou, jdu.

Chci vklouznout na chodbu, ale to nejde. Neni to možný, slyšim kroky. Teď je mi nejhůř v celém mém životě.

Zády drknu do dveří pracovny sestry Leontýny a už jsem tam. Kloužu pozadu, zakopnu a upadnu, lejstra, svíčky a kudly, všechno se rozlítne. Přepad jsem o Vopičákovy necky. Některý balíčky si beru, jiný zakopávám do rohů. Mapy mi nevyklouzly.

Pracovnu sestry Leontýny velitel Vyžlata zabral pro velitelské stanoviště.

Chci do ložnice sester. Beru za kliku ložnice, vklouznu do šera, mrkám krysíma očima, rozhrnuju tak skorotmu, vidim… dveře velitelského stanoviště vrzly, Vyžlata rozsvítil světlo, který teď škvírou pod dveřma sestří ložnice padá k mým nohám.

Jsme v místnostech vedle sebe. Přilezu ke dveřím, koukám škvírou.

Margaš leje do necek vodu. Vylejvá do necek kbelíky horký vody. Kašle z tý horký páry. Pára kolem něj se třepetá. Vyžlata se svlíkne a sedne si do necek. Margaš na něj leje vodu. Vyžlata je ke mně zády. Ještě nikdy jsem nikoho nepodříz, ale učili jsme se to. Nevím, jak ho mám zabít. Nevím, jak se odsud dostat. Počkám, co se stane. Třeba se to stane samo.

Vyžlata se v neckách převaluje a šplouchá.

Koukám mu na záda. Meje se mejdlem. Trvá to. Pára jde z každýho škopku horký vody. Kolem necek je všude nacákáno. Vyžlata vstane. Margaš ho zas poleje. Vyžlata se utírá do ručníku. Jde ke mně. Ke dveřím. Vlezu pod nejbližší postel.

Dveře se otevřou, vejde Margaš. Je nahej. Vyžlata jde za nim. Margaš si lehne na postel, pod kterou jsem. Vyžlata si lehá k němu. Chvíli tam jen tak jsou. Pak se Vyžlata na Margašovi zvedne a hned zas klesne. Jako při cvičení. Vidim, jak se mu třese maso na břiše a taky vidím i jeho krk a rameno, když na posteli skáče… zavřu oči a slyšim Vyžlatu, jak hlasitě dejchá, a Margaše, jak kníká… a to je hnusný… Zas oči otevřu a vidim třást se a lítat sem a tam Vyžlatovo břicho a taky slyšim, jak zpocený břicho pleská… Zařvu… oni mě neslyšej, protože Vyžlata ječí hrozným jekotem, co se splejtá s Margašovým kníkáním… Mluvim, abych je neslyšel, říkám samý sestrama zakázaný sprostý slova, strhnu z kuchyňáku ochranný lejstro a švihnu jím proti břichu, co letí dolu, břicho se nabodne na nůž, cejtim horkost břicha na ruce… břicho se zas vzepne, slíkne se z nože a teď řveme všichni tři, protože břicho zas letí na kuchyňák, co držim, krev mi cákne do očí, pak se Vyžlata sesune a probodne si o nůž taky bok… a je to.

Vylezu. Margaš z druhý strany nakukuje pod postel, asi se diví, kde jsem… šátrá pod postelí, vytáhne druhou kudlu, strhne z ní papír a píchne Vyžlatu do krku.

Sednu si na postel. Margaš říká: Dělej! Omotává mrtvýho prostěradlem. Oba jsme zacákaný krví a já to řeknu. Margaš se na mě podívá a řekne: Aha.

Strháme z postelí další prostěradla a hodíme je na mrtvýho.

Jdeme do pracovny sestry Leontýny a mejeme se v neckách ve vodě po Vyžlatovi. Jiná voda tu neni. Jeden druhýmu radíme, to musíme. Eště tady! Tajdlenc máš flek! Tajdle! říkáme si, protože zrcadlo tam není, a tak stojíme proti sobě a jsme si zrcadlama, akorát že Margaš je nahej.

Vobleč se! řeknu. Oblíkne si tričko a trenýrky a taky svetr a tepláky, co tam má. Mám hadry od krve, ne moc. Nejvíc jsem jí měl na ksichtě a na rukách. Kontroluju svůj polštářovej povlak na mapy. Je pod teplákovkou. Je to součást mýho oblečení. Krev otřem i z nožů. Vidím, že Margaš jednu kudlu zabalil do čistýho lejstra a bere si ji, udělám to taky. Normálně strčím kudlu dozadu za gumičku trenýrek. Margaš to udělá taky tak.

Co teď? řeknu.

Dáme ho dolu, řekne Margaš.

Seš rád? řeknu.

Jo. Moc, řekne Margaš a už spolu vylejváme necky, to nás napadlo oba. Vodu lejem na postel, protože matrace nasákne a nezbyde tu louže. To napadlo Margaše.

Vezmeme Vyžlatu v prostěradlech a je docela těžkej a já myslím na všechny ty balíky papírů a putny uhlí a šutráky a pytle s moukou a kýble se šlichtou. Vyžlata je těžkej, ale k neckám ho donesem. Zajímá mě, jestli má Vyžlata ruce ztuhlý jako lasice pracky. Ale nemá. Má je měkký.

Dáme Vyžlatu do necek a vtom se Margaš trochu bací do čela a řekne: Počkej! Maže zpátky do ložnice sester. Jsem s mrtvým sám, a to se mi nelíbí. Ale Margaš tu je hned! Mrskne do necek tu velkou černou pistol. Nic neříkám.

Jdu vpředu a Margaš drží necky vzadu. Jdeme ze schodů, drncáme, a já pak slyším divnej zvuk: Grc, grc, a taky slyším Margaše, jak volá: Stuj!

Zapřu necky celým tělem a Margaš říká, že to Vyžlatovi cvakaj zuby. Ovine mu bradu a kus hlavy cárem, kterej utrh z prostěradla, a jdem a je to dobrý.

Pak Vyžlatovi z necek vypadne ruka. Kinklá se podél necek, jako by mrtvej chtěl škrábat do zdi. Jsem rád, že ruku zandal a zas zakryl Margaš.

Sejdeme patrama až k jídelně třídě. Někdo tam je! Postavíme necky a jdem se podívat. Kudly máme vzadu v trenýrkách přichycený trenkovejma gumama. Takhle když člověk uloží svůj kuchyňák, ví o něm při každým pohybu.

Na stole v jídelně třídě sedí Žinka. Přímo pod obrazem vojína Fedotkina a českého chlapce. Má tam otevřenou flašku s chlastem. V ruce má šroubovák a na stole před ním je velký rádio. Je tam spousta technického zařízení. Musel to tam nanosit během zabíjení. Berle má opřený o stůl.

Čučí na nás. Opře se o stůl, a jako by vstal, napřímí se. Najednou je strašně bledej! Vidíme, jak se Žinkovi pohybuje ohryzek. Polyká. Vytřeští oči. Natáhne ruku. Míří tou tlapou přímo na nás. Zírá.

Margaš se uchechtne. Taky se zasměju.

Lumpové, řekne Žinka. Vy ste dva, že jo?

Ano, pane veliteli, řekne Margaš.

Uf, to se mi ulevilo! vykřikne beznohej a položí si levou tlapu na srdce. Já se vyděsil, že vidím dvakrát, řekne velitel Žinka, natáhne se ke stolu, popadne láhev s chlastem a třískne s ní o stěnu. Láhev se rozlítne. Za vlády velitele Vyžlaty by tu takový nepořádek dělat nesměl.

Tak! řekl Žinka. Je to jasné, alkoholu už se nenapiju. Do konečného vítězství nad Sověty ne! To ste mi dali, chlapci! Měl jsem opravdický strach z deliria.

Mlčíme. Čekám, až Margaš kejvne, jdu k veliteli Žinkovi. Ruku mám vzadu na kudle. Jsem rád, že dát kuchyňáky takhle šikovně byl můj nápad.

Deliriem jsem už totiž prošel, chlapci, kýve hlavou velitel Žinka. Představte si, jednou se k nám na trestný barák dostala vodka. To si nedovedete představit. Opil jsem se tak, že jsem viděl dvakrát. Dvakrát tolik baráků v trestném lágru, dvakrát tolik trestanců a dvakrát tolik katanů. Věřte, chlapci, že to skoro nešlo vydržet.

Velitel Žinka chvíli mlčí a plácá tlapou do loužičky chlastu na stole. Taky mlčíme. Pak velitel Žinka pokývne k přístrojům na stole.

Vysílač Svobodná Siřem, co tomu říkáte? A co lid ve vsi? Nádherné, že? Hoši! Od vás očekávám, že po způsobu husitských práčat budete bojovat do posledního muže! Tohle velitel Žinka zařve.

Ano, pane veliteli, zařveme taky a hnedka stojíme v pozoru. A velitel Žinka povídá, že musí uspořádat velitelskou poradu, a ptá se, zdali jsme někde neviděli velitele Vyžlatu.

Hnem se… V Abecedě boje zblízka neni nic o bojový situaci, kdy maj dva kluci zlikvidovat velikýho beznoha, co dřepí na stole, ale Margaš sykne a já se sunu… Margaš je skoro u velitele, já koukám veliteli Zinkovi do očí, pravačku mám vzadu za trenýrkama na kudle, a jak se Margaš znovu hne, tak vykřiknu: Nahoře!, aby Žinka kouk nahoru a já mu, jak zdvihne hlavu, vpálil ostří do krku, takovýhle lsti diverzanti používaj běžně, to jsme se učili.

Ale Žinka vykřikne: Aha, je nahoře! Děkuji, chlapče… A teď se velitel Žinka rychle a obratně natáhne po berlích, smekne se ze stolu a zaklesne pahýly za kožený řemeny, co tam na těch berlochůdách má, a normálně jde!, jde z jídelny třídy a berlama mlátí do podlahy a my s Margašem čumíme za nim… Děsim se, že najde mrtvýho… a taky jo!

Slyšíme žuch a buch! a Žinka se válí po patře! A berle s nim! Ale akorát zařve: Kdo sem dal ty necky, herdeksakra… A popadne berle a drápe se nahoru, sápe se schod po schodu, převaluje se přes schody a smyká se po nich, nadává, a už přelez schody, kutálí se po patře, berle vztekle hází před sebou a nic nedbá, že se celej vo podlahu vomlacuje, asi je zvyklej. S Margašem skáčeme po schodech za nim, a když s řevem vnikne do ložnice sester, tak za nim Margaš hodí berlochůdu, co se tam válí, a zabouchneme dveře a zamkneme je klíčem, co v nich je.

Opřeme se o dveře a oddechujem a já říkám: Sem rád, že sme nemuseli! Je docela dobrej, a Margaš řekne: Je!

Ještě chvíli posloucháme řev velitele Žinky, kterej teď mlátí do dveří.

Pak popadnem necky a teď s nima po schodech drandíme tak rychle, že před kuchyní dílnou nám Vyžlata vypadne a my ho musíme nacpat zpátky a je studenej a slizkej a hnusnej a je dobře, že jsme to udělali.

Ve sklepní chodbě Margaš řekne, ať držím necky, tak je zapřu celou váhou a jsem s Vyžlatou sám. A Margaš se z kuchyně dílny hnedka vrátí a hodí do necek velkou pilu a taky sekeru, necky jsou teď pěkně těžký, padaj na mě, dřu se schod po schodu.

Dostanem necky do sklepní vody a teď je to nejtěžší. Margaš našel jen dvě svíčky, tak se pro ně vždy po pár metrech vracíme, táhneme necky shrbený jak nějaký zvířata a jako shrbený zvířata ve skákajících stínech na zdi taky vypadáme. Konečně jsme u mříže, kde je hrob. Vyndáme mříž a odsunem haldu papíru a jsme u víka a Margaš řekne: Už di.

Cože?

Už di.

Já chci ale bejt s tebou!

To nejde.

Kecáš… jak to?

To ve snu nebylo.

Margaš se opře do necek a překotí je a mrtvej v prostěradle vypadne a vyklouzne mu hlava a praští o šutr z rozbitý podlahy a o šutr zazvoní i pila, co vypadla taky.

Sekeru má Margaš v ruce.

Ty bys mě sek? zeptám se ho a je mi to jedno.

Margaš řekne: Ne! Nesek.

Co budeš dělat potom?

To je jedno, řekne. Už di.

Jdu sklepem a říkám si, že kdyby mě sek, tak je to stejný. Jdu sklepem a nevidim ani žádný stíny, protože svíčky si tam Margaš nechal, aby viděl.

12. V palbě

Psanci venku nebyli. Bylo mi to jedno. Měl jsem v hlavě obrazy, jak zabíjíme Vyžlatu. Všechno se stalo tak rychle, že mi obrazy začaly naskakovat až teď. Když jsem se zastavil, zasek se v hlavě i obraz. Chodil jsem rychle, abych obrazy viděl všechny co nejdřív, aby se přestaly ukazovat.

Pak najednou slyšim: Seš to ty, chlapče? Pan Kropáček má v rukou pušku a povídá: Siaz! A teďka ty řekni heslo! Řekl Siaz, tak řeknu: Čechie! a pan Kropáček kejvne a říká: Poď za mnou, hochu! A já šel za ním, kam jsem měl jít.

V seknici byla paní Kropáčková a byli tam Moravčíkovi a pan Holý a pani Holá a ještě někdo. Měli puštěnou televizi. Paní Kropáčková povídá, že si ode mne milerádi poslechnou rozkazy ze štábu Siřemské autonomní zóny, ale teďka ať držim zobák a uklidim se někam ke zdi, neb sledují televizní zprávy.

V televizi se po sobě smykají mluvicí obrazy. Tohle technické zařízení jsem dosud neviděl.

Slyšeli jsme a viděli, že sovětské jednotky vnikly do republiky a že československá armáda klade hrdinný, vytrvalý a účinný odpor… A pani Kropáčková plakala a pani Holá se přežehnala kostelním znamením kříže a vykřikla: Naši ubohý chlapci! Ale pan Holý zařval: Ha há! a praštil pěstí do stolu a pan Moravčík a pan Kropáček bušili pěstmi do stolu pořád a smáli se a volali: Jen si pro to poďte, Ivani, syčáci… ha ha, Ivani přijeli! A pan Kropáček ukazoval panu Moravčíkovi flintu a pan Moravčík mu říká: Cha, ty si před bolšánama skoval akorát pytlačku, ale hele já! a v ruce měl velkou pistoli, a teď jsme všichni vyšli do tmy na dvorek, hvězdy už byly nahoře a pan Moravčík a pan Kropáček stříleli do vzduchu a na jiných místech v Siřemi, když Ivani přijeli do Československa, vyšli taky lidi ven a práskali nahoru střely. V celé Siřemi byl najednou obrovský tartas a psi řvali a všude v dálce jsme viděli světla a ohně plály i na obloze.

Pak jsme šli do seknice a pan Kropáček všem nalil štamprli a mně taky! a povídá: Lidi! Připíjím na svatou chvíli, až Nato a Amíci spustěj bombarďáky! Napili jsme se a zas se usadili k televizi.

A teďka vstane pan Moravčík a kouká na mě a říká: A dovolte, lidi, abych připil i na zdraví tady chlapce!

Žasnu, že mě takhle uctil, oni myslej, že jsem spojka ze štábu, a uctili tak štáb Siazu, chlapi se na mě usmívaj a ženský se usmívaj a všichni se zas napijou.

Čumíme a zprávy už nejsou. Co tam bude? Pan Kropáček se ke mně natáhne a bací mě do zad a povídá: Tohle bude něco tady pro mladýho, helejte, jak celej lačnej stříhá ušima… všichni se smějou: Ha ha ha! a pani Kropáčková říká: Nech mladýho, Ládine, dyť je to spojka ve službě, a sebrala mi štamprli, ale prázdnou.

Sedíme a koukáme na televizi a pani v televizi řekne pohádkovej název dalšího představení: Řeka čaruje! a já se v tý chvíli asi pomát, protože mi došlo, jak moc mě Margaš zradil. Já přece doufal, že ze Siřemi půjdem do jeho země! Že pohřbíme Vopičáka ve voňavý trávě nádherný země! Musel jsem se pomást, já se až lek, jak strašně nenávidím všechny tyhle lidi, to pro tyhle Siřemáky jsem byl krysa a Avar a dobytek a kripl, a pustili mě k televizi na stoličku a věděli, že mě pouštěj, každou vteřinu, co jsem tam byl. Teď se kinklali v židlích a v křeslech… Musel jsem usnout a zdálo se mi o slepici v popelu, že ji vyhrábnu zpod ohně, vyndám z jílu a oklepu a ona je živá a pak jdem spolu světem… a pak slyšim chechot a řehot a pani Kropáčková říká: Ládine, čuně, vodveď to dítě… A v televizi je řeka a v ní nahá holka, plave a hrabe vodu, prohne se ve vodě a dívá se na mě… obživlá Čechie s dlouhejma vlasama stojí ve vodě, vidim její prsa a krásnou tvář… a lidi v místnosti jsou jeden obličej uplácanej z hromady masa, a ten ksicht masa na mě dělá: Ha ha ha! Stolička upadne, jak vyskočím a zdrhám, a jsem venku ve tmě a chladu a dejchám tolik vzduchu, kolik jen můžu, opřu se zádama o stodolu a honim si ptáka a semeno odstříknu na zem.

A než mě napadne, že tohle je ta nejlepší chvíle v mém životě, tak je pryč.

Uvnitř mi zas nalejou, v televizi není ani holka, ani žádný vojsko a já prožil výcvik ve zbrani, tak odborně uchopím pušku pana Kropáčka, ale on mě sekne přes ruku a řekne: Kuku jeden!

Já seknutou ruku zvednu k puse a kousnu do ní, rychle a vztekle, jako vlk, a najednou vim, že už nikdy nikdo na mě nesmí řvát, nikdo mě nesmí seknout, říct mi ty hovado nebo ty dobytku, nikdo mě nesmí tahat za ucho, nebo mě praštit, nebo mi říct ty hajzle malej nebo ty zmrde, protože já ho můžu zabít ne puškou nebo rukou nebo nožem, ale prostě jen tak.

A pan Kropáček tohle všechno najednou ví a pozná a kouká na mě a všichni to poznaj a věděj, tak na mě čuměj: Co bude teď? ptají se pohledama.

Nic, teď vás nechám, myslim si a nahlas říkám: Víte, že znám kluka, co má za tátu vlka?

Pani Moravčíková vyprskne a řekne: No bodejť, ty kuku, dyk ho taky přines čáp jako tebe! A čápice, strčí jí do prsa pan Moravčík a pani Moravčíková udělá: Áchich, a pani Kropáčková řekne: Copak vlk, a co bejk! A všichni udělají: Ha, bejk! a pan Kropáček řekne: No tak, stará, a obrátí do sebe štamprli a zakucká se a pan Holý vykřikne: Ty hřebče jeden, a paní Moravčíková se chichotá a křičí: Bože, vy chlapi furt že bejk a hřebec, ale čuňata ste… a paní Moravčíková se nadechne, že bude mluvit dál, ale teď slyšíme jen obrovskou ďahu a za ní další a hned další a venku je najednou plno světla a světlo třískne do okna, vyrazí sklo, vletí k nám a my utíkáme ven.

Nebe padá na zem, prolétávají jím obrovští čápi, máchají křídlama, co jsou jak plachty ohně, a zas se ozvou ďahy a čápi klapou zobákama: Taktaktaktak… a upadnu někomu pod nohy, ale stejně se musim smát… Vždyť v těch poletujících stínech nebe teď místo mraků vidím prasata! Všude vzduchem teď rejděj ryčící prasátka i obrovská prasnice leze černým nebem a stíny kozlů a koz skáčou do výšky, psí stíny a kohoutí stíny jezděj na stínech prasat! a lasice s krvavým čumákem panáčkuje před slepicema, který mňoukaj jak kočky… Moc veselý je to komíhání stínů! A v nepřetržitým burácení, s kterým praská nebe, slyšim chrochtat prasata, mečet kozly, slyšim i hřebce a býky, jak bušej kopytama, chroptěj, z tlam jim lítá pěna… Někdo mě chytí za rameno a postaví na nohy, a hned jsem pryč z toho rámusu a tartasu. Pan Moravčík a pan Kropáček stojej vedle sebe a koukaj na nebe a ostatní taky. Stojíme ve tmě. V nebi to pořád bouchá. Pořád tam lítaj světla. Teď ale daleko od nás.

Ježišmarjá! řekne pan Kropáček. Bombardujou Louny!

A sakra! řekne pan Moravčík. Tak to nebudou Amíci.

Třeba se spletli, řekne někdo.

Amíci se nepletou, řekne někdo jinej.

Chvíli jsme všichni zticha.

Pak někdo řekne: To neni Nato. To nejsou Amíci. To sou Rusáci.

Nějaká ženská zas vyjekne: Ježišmarjá! Ale ostatní jsou zticha.

Kde je kluk? řekne někdo.

A někdo řekne: Honem najděte chlapce!

Pan Moravčík jde ke mně a má rozpřažené ruce a pan Kropáček taky teď hmatá tmou, hledaj mě!, uskočím a tmou od silnice prošlehne světlo, s burácením a jekotem mi proletí nad hlavou, Kropáčkova chalupa se v plamenech zatřese a pak popadá, od silnice slyším skřípění a lomoz, u mostku jsou obludy, jedna se cpe na druhou, mají špičaté zobáky jak čápi, ale jsou to tanky.

Vzduch zas syčí, slyším: Vraouííí, oheň bleskne nade mnou a tam, kde stáli lidi ze stavení, je ve tmě sloup bílého dýmu, pohnu se k mostku, s rozpřaženýma, zvednutýma rukama jdu k obludám, jdu v palbě, zády k lidem, co mě chytaj, a od mostku to zas udělá: Vraouííí, vzduch zasyčí a jeden z tanků projede hořícím stavením, tank s lomozem a skřípěním zastaví přímo přede mnou, na tanku se tyčí obrovitá postava muže v uniformě a taky proti mně zdvihne ruce, a já se smyknu přes pásy jak lasička a už jsem na tanku u svého tatínka, dupem proti sobě po pancíři tanku a smějem se radostí ve tmě a kouři a dunění výstřelů, radujem se a hned se obejmem! Vždyť jinak bych spadnul!

Tatínek mě přitiskne k sobě, zabořím mu obličej do břicha a žasnu údivem, že jsem svého tatínka našel přesně tak, jak nám to vykládal velitel Vyžlata. Kolem šlehají výstřely, pořád je slyšet křik, ale muj tatínek mě drží pevně a mně hlavou bleskne, že i kdyby tenhle chlápek mym fotrem nebyl, určitě je lepší stát na tanku než se jako rozstřílená mrtvola válet pod nim. To mi přijde jasný.

13. A začalo to! Pytle a násilí.
Sladkost světa. Dago

Takhle jsem se té noci seznámil s kapitánem Jegorovem.

A začalo to.

Ze sledu dní, co následovaly, pamatuju jen a jen pálivé a žhavé dny, bylo vedro, letěli jsme v ohni a dny i noci měly barvu blesků, které chrlily zbraně naší kolony, kdykoli to bylo potřeba.

Naše osamocená tanková kolona křižovala vzbouřeným českým venkovem. Vzbouřenci strhali označení měst a vesnic, znemožnili veškerou prostorovou orientaci v kraji.

To jsem vyrozuměl z řeči příkazníka Kantariji. Hned poté, co jsme s kapitánem Jegorovem, který mě svým objetím zachránil, seskočili z pancíře čelního tanku, jsme s příkazníkem Kantarijou sundali z našich dvou náklaďáčků, které tvořily trén, velitelský stan pro kapitána Jegorova.

Část té noci a ještě ráno druhého dne jsem odpovídal na dotazy hloučku tankistů a automatčíků. Byl to přátelský, neformální výslech. Zkušení sovětští pancéřoví bojovníci byli rádi, že mě potkali. V české zemi již uvykli nadávkám, kamení a zákeřným výstřelům. Já jsem se jim však, kráčející proti tankům s rozpřaženýma rukama, jevil jako hoch spadlý z nebe. Byli šťastný, že jsem je uvítal v jejich řeči. Během výslechu se mě ani jeden z pokuřujících, usmívajících se bojovníků nevyptával na mé rodiče. Později jsem pochopil, že mnozí z nich považují za svou rodinu armádu. Blahořečil jsem všem z domova Domova, kteří pocházeli ze Svazu a hovořili řečí Svazu, i když jim to sestry zakazovaly. Vždyť jen díky jejich učení jsem byl svým zachráncům něco platný.

Té první noci jsem byl s kapitánem Jegorovem ve stanu, a když mi nakázal, ať mu zuju boty, rychle jsem pochopil, že je nutné pokleknout, uchopit jednu holinku a pevně ji držet, zatímco znavený kapitán se druhou holinkou zlehka opře o mé rameno, jednou nohou pokopne a druhou cukne, a tak nohu osvobodí z pevného sevření boty. Pak teprve kapitán Jegorov padl na skládací lehátko a já se zabalil do jednoho z mnoha koberců, které tvořily měkkou pestrobarevnou podlahu velitelského stanu, a usnul jsem taky.

A ráno při fasování menáže se to stalo.

Po zodpovězení všech dotazů jsem byl přidělen na čelní pancíř prvního tanku v koloně.

Příkazník automatčík Kantarija mi donesl dolní díl tankistické uniformy a příkazník automatčík Timoša mi donesl horní díl tankistické uniformy a založili jsme je a sešpendlili.

Když jsem se převlékal, zpod mé teplákové bundy vypadl svazek lejster.

Příkazník automatčík Kantarija jedno lejstro roztrhl a mistrným pohybem si ukroutil cigaretu, a když to viděl kapitán Jegorov, chyt ho za ucho a dal mu pohlavek.

A pak kapitán Jegorov dlouze zkoumal moje mapy zakreslené na lejstra. Během mého výkladu souhlasně pokyvoval.

Měl jsem výcvik diverzanta a teď se to vyplatilo. A jestli snad měli sovětští vojáci ještě nějaké pochybnosti, že mě seslalo samo nebe, tak teď je přešly.

Když jsem popisoval mapy světa lejster, které vypadly zpod mé rozedrané teplákové bundy, kapitán Jegorov soustředěně naslouchal.

A pak mě bacil do ramene a řekl: Moloděc!

Já tehdy o zvláštním úkolu tankové kolony Veselá písnička nic nevěděl.

Netušil jsem, proč křižujeme krajem a propátráváme ho. Nevěděl jsem, co nebo koho hledáme.

A také jsem nevěděl, že vzpurní Češi úplně všude strhali a zničili všechny cedule a rozcestníky a označení měst a vesnic a že tanková kolona kapitána Jegorova, ze zvláštních důvodů odtržená od jádra vojsk Varšavské smlouvy, bloudí krajem.

To první ráno mého života v sešpendlené a všelijak ohrnuté uniformě sovětského vojáka kapitán Jegorov a s ním i zamlklý shluk tankistů a automatčíků dlouho soustředěně mlčel a prohlížel mapy mých lejster. Pak kapitán Jegorov bodl prst do mapy mých lejster tam, kde byla vesnice Tomašín, a naše kolona se rozjela.

A začalo to!

Viděl jsem svět z pancíře tanku a slyšel jsem svět v hřmění motoru a slyšel jsem zvuky světa v praskání a hvízdání rádia a v praskání vysílačky v tanku a taky z hlasů, přeskakujících odporem proti sovětským okupantům, běsnících hlasů z amplionů, namontovaných všude ve vesnicích kolem Kupeckého lesa podobně jako v Siřemi, a taky jsem viděl svět v televizích v dobytých, ale ještě nedemolovaných chalupách a domech, a už jsem se televizi nic nedivil, ale sral jsem na ní, protože nahá holka v nich nikde žádná nebyla. Po skle televize lítaly jen záběry z bojů a nebylo ani poznat odkud, protože Rusové mnohdy svým vysíláním překrývali české a naopak a Češi někdy mluvili rusky a Rusové zase česky, aby se navzájem zmátli a poděsili a aby nikdo nevěděl, co se doopravdy děje.

Ohně dvacátýho století se spekly, okovaná kladiva doby svištěla vzduchem a třískala do kovadlin všude kolem nás a já ve svém pelechu z hadrů na pancíři čelního tanku pochopil, že jsem jako tlumočník tankové kolony Veselá písnička vklouzl přímo do největší události dvacátýho století, do česko-ruský války.

Bylo léto a česká zem se pod našima tankama chvěla, otřásala a obzor byl plný kouře z požárů. Armády pěti států Varšavské smlouvy vedené gardovými pluky sovětské armády napadly Československo a vypuklo povstání.

Okolím Siřemi jsem tankovou kolonu dokázal vést hravě. Mé mapy svět orientačních bodů kolem Kupeckého lesa zachycovaly dokonale.

S kapitánem Jegorovem jsme na čelním tanku křižovali krajem a hnízda odporu jsme drtili na kaši, bod po bodu jsme propátrávali mapy mých lejster a můj svět byl teď obrovský, viděl jsem svět z pancíře tanku vysoko nad vedrem rozměklým asfaltem, nad kterým se ve výbuších motorů třásl vzduch.

Obhlížel jsem všechny mostky a kapličky a triangulační body, které jsem znal z výcviku, a bezpečně jsem vedl kolonu, a tak jsme vypálili Tomašín, protože tam po nás Češi házeli zápalné láhve, a svedli jsme tam urputné boje s ostřelovači zalezlými v korunách stromů a na sýpkách a já posledního z nich kapitánu Jegorovovi zahlásil vytrčenou paží se vztyčeným palcem a pohyby ukazováčku jsem odborně provedl zacílení a pohyby dvou ukazováčků jsem provedl odhad vzdálenosti a nahlásil ho, přesně podle Příručky motostřelce, a když z hlavně našeho čelního tanku vyšlehl blesk a ostřelovač zmizel i s korunou stromu, kapitán Jegorov mě objal kolem ramen a vykřikl na své mužstvo: Pasmatritě, kakij moj málčik! a vojáci se vesele smáli a příkazník Kantarija zvolal: Ílja, éto byl tvoj pěrvij zájčik!

A tak jsme se na rozměklé půdě asfaltu ve vsi Tomašín smáli radostí, protože jsme zlikvidovali zákeřného ostřelovače, ale nesmáli jsme se dlouho, protože na nás zaútočili příslušníci Československé lidové armády 1. roty motostřelecké divize Jan Žižka a útočit na nás přestali, až když jsme jich spoustu zabili.

A to byla nová situace, neboť na stranu povstalců se přidala i československá armáda, která tak zradila ostatní armády Varšavské smlouvy.

Z které jednotky jsou padlí, jsem kapitánu Jegorovovi sdělil poté, co jsem četl různá lejstra vytahaná z kapes mrtvol, a jejich dopisy jsem překládal ne úplně celé, protože když začínaly třeba: Lásko má, myslím na tebe… nebo třeba: Čau babi, je mi fajn…, tak to kapitán Jegorov odmítavě mávl rukou. Ale pořádné mapy jsme u mrtvých nenalezli.

A já z chraplajících vysílaček v tanku a z rádiového přijímače ve stanu velitele vyrozuměl, že český lev zařval a že povstala celá zem.

Poté, kdy na nás poprvé zaútočil pravidelný armádní sbor, se příkazník Kantarija i příkazník Timoša, v Čechách už uvyklí pobíjení zbabělců v chalupách, dlouze zahleděli před sebe. Příkazník Timoša pravil, že nechápe, jak může československá armáda branně vystoupit proti armádám pěti států Varšavské smlouvy, a tedy zradit, ale příkazník Kantarija dlouho truchlit nedokázal a s hvízdáním a luskáním prsty se na pancíři tanku pustil do tance, jako by vyzýval nízká, chmurná oblaka… Kantarija svým tancem českou zemi vyzýval a zároveň ji varoval… Osádky tanků ho povzbuzovaly potleskem, já jsem ale nedokázal pochopit, kdo koho zrazuje a co já s tim! A taky mě napadlo, co by se asi stalo, kdyby mě na pancíři tanku zahlédl třeba pan Kropáček s pytlačkou nebo třeba pan Moravčík s pistolí, a kdo byl vůbec ten ostřelovač, co jsme ho rozmázli. Znal jsem ho? A co by si tak pomyslel Dýha nebo Karel, kdyby mě teď viděli, a napadlo mě, že budu odteď na čelním pancíři sledovat život už jen se začerněným ksichtem, a chystal jsem se, že naberu plnou hrst kolomazi, což je v cizím nepřátelském prostředí běžná diverzantská finta. A vtom jsem z nitra tanku mezi hvízdáním a chrchláním našeho tankového rádia zaslechl hlas, který jsem dobře znal, a tak jsem se rychle, jak obratná lasice, spustil do tanku a tleskající a pohvizdující automatčíci, obdivující se Kantarijovu tanečnímu mistrovství, na tom neviděli nic divného, Ilja tlumočník prostě jde po své práci.

Spustil jsem se do tanku a nasadil si sluchátka. Po ohlášení: Haló, tady vysílač Svobodná Siřem… následovala strašlivá palba nadávek a kleteb, mnohé v českém jazyce a mnohé v ruském, a to velitel Žinka volal obyvatelstvo do zbraně a podával návody na výrobu účinných domácích zbraní a informoval obyvatelstvo o taktikách partyzánské války včetně otravování studní, hovořil o nemilosrdné taktice spálené země. Hlavně podle těch nadávek a kleteb jsem usoudil, že velitel Žinka se svého slibu nepít alkohol tak docela nedrží, a představil jsem si, jak stojíme s Margašem s kudlama v trenýrkách, ještě mokří po smytí Vyžlatovy krve, před Žinkou a on smontovává vysílač Svobodná Siřem, a myslel jsem na hlubiny sklepa v domově Domově a na to, co v nich je, a říkal jsem si, že právě kvůli všem těm odbojníkům, co poslouchají vysílač Svobodná Siřem a útočí na nás ze zálohy a strhávají rozcestníky a demolují mostky, nedokážem s tankovou kolonou objet ani Kupečák a vypadnout od Siřemi někam daleko!, a litoval jsem, že jsme tehdy s Margašem velitele Žinku nezabodli taky.

A tak jsme křižovali kraj. Někdy nám do cesty čeští banditi nastavěli zátarasy a v místech, kudy jsme už předtím svobodně projížděli, nás uvítala palba. K loveckým zbraním a všelijakým pytlačkám, jejichž práskání jsme už uvykli, se stále častěji přidávaly i salvy z automatických zbraní a kapitán Jegorov se na čelním pancíři mračil.

Někdy i při večerním odpočinku, s botama již staženýma, kapitán Jegorov naslouchal stanici Svobodná Siřem.

Při vysílání rádia Svobodná Siřem kapitán Jegorov zachmuřeně bubnoval ukazováčky prstů do desky skládacího přenosného stolku ve velitelském stanu a já z jeho mlčení a chmur, které stahovaly vrásky na jeho velitelském čele, usoudil, že zničit vysílač Svobodná Siřem by pro kapitána Jegorova byla veliká radost.

Ale do Siřemi já nechtěl! Podle svých map jsem tankovou kolonu vodil od Siřemi, co nejdál to šlo.

Číst mapy a používat český jazyk patřilo k mým pracovním povinnostem. Pelech na čelním pancíři jsem opouštěl jen v bitevních situacích, pokud jsem to stihl. Má urostlost nebyla tak veliká, abych bránil v pohybu hlavni tanku, ale já chtěl být od hlavně tanku vždycky co nejdál. V bojových situacích jsem se držel poblíž rozvážného automatčíka Timoši a i v ohni palby věčně žertujícího, čtveráckého automatčíka Kantariji. Tak to i kapitán Jegorov nařídil. V hlubinách klidných večerů ve velitelském stanu jsem s příkazníkem automatčíkem Kantarijou a příkazníkem automatčíkem Timošou pečoval o pohodlí našeho velitele.

Kantarija a Timoša také pečovali o trén. Měli na povel řidiče i osádky obou náklaďáčků trénu.

To bylo tak: Vždy poté, co naše tanky zničily doupě českého odporu, přijel Kantarija a Timoša s oběma náklaďáky. Nakládali do nich kuchyňské hodiny, koberce, sošky jelenů, kostelní klenoty, nástěnné ozdoby, taky vybrané ozdobné nádobí a vůbec věci, které kapitán Jegorov určil.

Peníze, šperky, hodinky sebrané mrtvým a různé jiné drobnosti ukládali Kantarija a Timoša do pytlů. Všechno to patřilo kapitánu Jegorovovi.

V noci jsem pytle hlídal já.

K vozům trénu jsem se ale nesměl ani přiblížit.

To mi oba příkazníci hned vysvětlili.

Spokojil jsem se s tím a po tajemství vozů trénu jsem nepátral.

Já měl své práce plné ruce, dost a dost.

V tom dlouhém sledu dní, které si byly navzájem podobné, jsem žil přitištěný k pancíři tanku, splýval jsem ve svém pelechu s kovem tanku jako brouk beroucí na sebe podobu stromové kůry a nikdy mi nikdo neřekl: Ty zmrde malej! Ty hovado! Ty Avare! Ty chudáku!, takový člověk, který by se mnou takhle mluvil, tam nikde nebyl, palba z orúžij automatčíků i pobočných zbraní poddůstojníků by takového člověka vmžiku zlikvidovala. Naše kolona měla obrovské množství zbraní a zásob a pohonných hmot a nikdo na nás nemoh.

Můj úkol byl hlásit kapitánu Jegorovovi všechno, co jsem věděl a znal především z polních cvičení. Hlásil jsem, kde jsou rozcestníky s nápisy, dopředu jsem věděl, kde se vynoří kostelní věž, kde mohli být ostřelovači a klenoty, jen já věděl, kudy a jak se leze do sýpek, kde sice nemusela, ale mohla být hnízda odporu.

Já jediný v tankové koloně věděl, že stodoly mají ještě malá dvířka, kudy mohou odbojní Češi zdrhnout do polí, a jen já jediný v celé tankové koloně věděl, že sklepy pod domy ve vesnicích jsou mnohdy spojeny chodbami a kde ty chodby hledat.

Ale tušil jsem, že brzy všechny cesty zachycené na mých mapách projedeme, a co bude pak? Do Siřemi já nechtěl. Bloudili jsme v českém vnitrozemí stále dokola.

Mohl za to velitel Žinka a jeho vysílač Svobodná Siřem.

Přesně podle instrukcí vysílače lidé strhávali označení měst a vesnic z rozcestníků. Klamavou palbou lákali naši kolonu do nitra Kupeckého lesa.

Přijížděli jsme k rozcestníkům a ty byly zabílené.

Křižovali jsme vesnicemi a vesničkami a vypalovali jsme samoty s krčícími se, nepřátelskými lidmi, ale nikde nebyla jména těch vesnic a lidé, které jsme zajali, jen ustrašeně kroutili hlavami a rusky říkali: Něznáju.

Jedině já jsem z celé naší kolony rozuměl hlášením v češtině, která se na nás ve vesnicích linula z amplionů, než jsme je rozstříleli napadrť.

Překládat tato hlášení patřilo k mým úkolům tlumočníka.

Vyrozuměl jsem, že zatímco leckde dezorientovaní sovětští i jiní vojáci Varšavské smlouvy nečinně dřepí v kasárnách, po zuby ozbrojené české oddíly zabírají muniční továrny, obsazují letiště, demolují mosty a škodí armádám Varšavské smlouvy, jak se dá.

Armády Varšavské smlouvy byly tuhým odporem Československé lidové armády a ozbrojených povstaleckých band překvapeny.

Domnívali se, že již první úder vojsk srazí Čechy na kolena a že pak v Čechách budou vládnout jen zrádci a kolaboranti a celé Československo se stane bezbranným satelitem Sovětského svazu.

To se ovšem přepočítali, hlásilo rádio.

Rádio Svobodná Siřem oznamovalo, že hrdinný Saša Dubček vede svůj lid z podzemí Pražského hradu k odporu a stříbropěnná Vltava je plná mrtvých těl okupantů.

Po útoku invazních vojsk a zažehnutí lidového povstání, které účinně podpořila Československá lidová armáda, byl pohyb vojsk Varšavské smlouvy v Československu velmi omezen.

Sovětčíci jsou v kleštích! hlásil rozhlas a po pyšné znělce Pravda vítězí! hrál především píseň Povstaňte, svatí válečníci z Blaníku, a píseň Kde domov můj.

Tyto písně hrál rozhlas stále dokola.

Brzy si je začal pohvizdovat i věčně rozesmátý příkazník Kantarija a jiní vojáci z naší kolony.

Pytlů v náklaďáčcích přibývalo. Náklad byl krytý plachtami.

Automatčíci i řidiči náklaďáčků trénu si vesele pohvizdovali, zprávám ovšem nerozuměli.

Všechna rádia hlásila, že česká zem je neporažená, avšak že do země stále proudí sovětské, polské, maďarské, bulharské a východoněmecké jednotky.

Rádio také často hovořilo o neuvěřitelných kouscích českých lidových zbojnických hrdinů.

Tehdy jsem zaslechl i jméno velitele Baudyše.

Sovětské velení vydalo rozkaz ničit vysílače, jeden po druhém, vždy v úseku operujících armád.

V den, kdy automatčíci i osádky tanků v čele se zachmuřeným kapitánem Jegorovem vyslechli zprávu, že vypuklo Slovenské národní povstání a že karpatští orli smetli sovětské invazní jednotky a společně s českými lvy je drtí v kleštích, nařídil kapitán Jegorov rádia vypnout a neposlouchat.

Zaměřil se jen a jen na vysílač Svobodná Siřem v našem úseku. Ale vysílač Svobodná Siřem jsme umlčet nemohli, protože jsme ho nenalezli. Já do Siřemi nechtěl.

Pozor! křičel rozhlas, a Vnimánije! škrundaly hlasy v rádiích všude v chalupách a Československá lidová armáda tvrdě bojovala a bez výstřelu nekapituloval ani jediný český či slovenský důstojník a české hlasy v amplionech byly plné nenávisti a mluvící hlavy v televizích urážely sovětské vojáky a hlásaly: Venkovem se probíjejí izolované skupiny! Nemluvte s okupanty! Nepodejte okupantovi sklenici vody! Vyčkejte příchodu ozbrojených sil civilizovaného světa!

Lidé, které jsme vyslýchali, říkali rusky jen jedno slovo: Něznáju, ale ampliony ve vesnicích chrlily na vojáky proudy urážek a zdi byly všude pomalované hesly a rudými hvězdami propletenými s hákovými kříži a spousta těch nápisů byla v azbuce a vojáci od lidí, které jsme chytli, nechtěli podat sklenici vody, chtěli vědět, kde jsme, ale oni jim to neřekli.

A tak jsme se pohybovali podle mých map a likvidovali bandy v tomto úseku.

Byli jsme ve válce a pohyb naší kolony po silničkách kolem Kupeckého lesa byl někdy bojem o každou píď a surovým násilím. Také jsme se snažili žít i obyčejný život, třeba večer pít čaj. Někteří z vojáků a poddůstojníků tankové kolony Veselá písnička před svým životem v armádě žili běžné životy. Na tancích jsme ale žili násilím. Žít násilím znamená, že kterýkoli okamžik běžně žitého života se kdykoli může změnit v násilí, kterým život končí. To v příručkách nebylo.

Jednou ráno jsem s hvízdáním vyšel do lesa, tak… přičapnout, ulevit si povojácku. Kousíček od tanku jsem vešel do lesa, dva tři kroky, a už jsem skrytý za zelenou hradbou, silnice není vidět, nade mnou něco zapraští, padla na mě síť, zadrhla se, můj výkřik v hrdle zdusila dlaň.

Popadli mě, nesou mě v síti jako králíka hlouběji do lesa a tam mě ze sítě vytřepou. Jsou čtyři, přes ramena maj pytlačky, v rukách nože.

Hergot, dyk je to kuk! vyprskne jeden ten Čech.

Kdo seš? ptá se mě.

Já sem Ilja! vyhrknu, a aby mě hnedka nezabodli, rychle melu o domově Domově, veliteli Baudyšovi, o tankové koloně a tak.

Jo, tak ty seš z těch Baudyšovejch kuků, jo? povídá jeden z banditů a lehýnce hvízdne.

A teď to začlo: vyptávaj se na palebnou sílu kolony, na jména velicích poddůstojníků, na naše počty a slabá místa kolony, poškozené pancíře například, ptaj se na stav zásob a pohonných hmot a podle otázek je vidět, že maj výcvik, a já jim všechno řeknu, i o pytlích kapitána Jegorova, pro mě je to lehký, vždyť já mám výcvik taky.

A když jim vysvětlim, jak tanky i oba náklaďáčky vedu krajem podle svých map pořád dokola, tak mi ten jejich šéf poklepne na rameno a říká: Správně, kuku!

Daj mi výbornej chleba se slaninou a já ho snim, i když nemám hlad, naopak, a pak jejich šéf řekne: No, už di… A já říkám: Cože? Potom, co jsem s nima mluvil, se mi už nechce likvidovat bandy, ale jejich šéf povídá: Máš svůj úkol, ne? A ještě povídá: A klidně nechej zprávu třeba v ňáký kapličce, to de, dyž je agresor analfabet, ha ha ha… Vkročej do houští, zmiznou v lese… Vstal jsem a vydal se k tankové koloně, protože tihle mě k sobě do lesa nechtěj, to je jasný.

O výslechu jsem nikomu v tankové koloně nic neřekl, nejsem blázen.

Přes den jsem měl v tankové koloně Veselá písnička mnoho úkolů. V noci bylo mým úkolem hlídat pytle kapitána Jegorova.

Po dni plném bojového napětí kapitán rád sedával ve stanu a třídil lesklé a vzácné věci z pytlů. Kapitán brzy zjistil, že mu mohu být k užitku. Pro mě samotného bylo radostným překvapením, že jsem dokázal tu utáhnout páčku, tu srovnat ohnutý plech a starodávné stříbrné hodinky s vyrytým portrétem Čechie se zas rozeběhly. Tomuto typu hodinek říkal kapitán Jegorov děvočka a měl ho rád. Mnohé věci byly všelijak očazené a pochroumané boji. Bylo co opravovat. Vzpomínal jsem na velitele Baudyše a v duchu mu děkoval za mnohé lekce dílenských prací, kdy nás chlapce naučil vážit si bezchybné práce zlatých českých rukou.

Později jsem byl i u některých bojových akcí, které předznamenaly plnění pytlů. V kostele ve vsi Bataj bylo mnoho skvostů, které kapitán zachránil před plameny likvidujícími kostel. Vyřezávaní svatí, obrazy s Madonou i Čechií, stříbrné a zlaté farářské a boží náčiní. V obci Skryje farář zakopal kostelní skvosty pod práh fary. Dobrovolně nám to ovšem vyzradil až při výslechu. Pak rád odevzdal i množství zlatých a stříbrných lžiček.

Do kapitánových pytlů se hodily i peníze. České peníze, ale nejen ty. Po řadě výslechů, zvláště nebojujících zbabělců, jsme občas nacházeli také hezké peníze z germánské a amerikaňské vzdálené ciziny států Nato. Podle kapitána Jegorova to byl důkaz podpory band západním kapitálem. Pytlů bylo hodně.

Bylo pro mne vyznamenáním, že jsem kapitánu Jegorovi mohl být v těch klidných večerních chvílích k ruce a někdy jsem pytle zavazoval a jindy rozvazoval. Kapitán mi dokonce věřil natolik, že mne na noc k pytlům přivazoval. Vždycky když si o mne sundal boty, mávl rukou a já se mohl, přivázaný k pytlům s cennostmi a penězi, zabalit do koberců.

Kapitán Jegorov ovšem ve svém skládacím lůžku ještě pokuřoval, rozjímal nebo pohvizdoval. Někdy si také prohlížel obrázky. Objevily se v jeho rukou po dobytí Tomašína a dalších hnízd odporu.

Přiznám se, že mě zaskočilo, když mě v jednom z mých prvních dní v armádě vzal kapitán Jegorov stranou a za tankem mi obrázky ukazoval. Byla to vyobrazení často legračních zvířat ze vzdálené ciziny.

Kapitán Jegorov mi strkal před oči barevná vyobrazení velblouda, tygra, ptakopyska, jelínka kudu i jiných tvorů a důrazně se dotazoval, zda jsem tato zvířata snad nezahlédl.

Ujistil jsem ho, že v Kupeckém lese, pokud vím, tato zvířata nežijí.

Podobné obrázky si někdy v řídkých chvílích odpočinku prohlíželi i ostatní bojovníci kolony Veselá písnička.

Sám jsem jednou zastihl příkazníka automatčíka Kantariju, jak při veselé hádce, doprovázené výbuchy přátelského smíchu, mění s příkazníkem automatčíkem Timošou obrázek slona za obrázek zebry. Automatčík Kantarija měl slony dva a zebru ani jednu.

Tato zvířata jsem znal z dávných hodin přírodozpytu, který vyučovaly sestry. Pamatoval jsem si je i z mnoha vyobrazení v Katolické dějepravě.

Tehdy jsem ještě úplně nerozuměl všem zvykům sovětských vojáků a myslel jsem, že na tancích také probíhá vyučování.

Také mě napadlo, že se sovětští vojáci domnívají, že dobýjejí Afriku.

Já tehdy o zvláštním úkolu tankové kolony Veselá písnička nevěděl vůbec nic.

To se mělo brzy změnit.

Té noci jsem se seznámil s Willym. S Willym Dagobertem, skrčkem Dagem.

V noci jsem brečel. Ležel jsem zabalený v kobercích, který jsem střežil, neboť má strážní služba probíhala, i když jsem byl po dni plném bojů v limbu, ale teď jsem v limbu nebyl, já bulel.

My všichni z domova Domova jsme, podobně jako jsme při nesčetných hlášeních a řazeních našich čet dokázali mluvit, aniž bychom pohli rty, dokázali i brečet a všelijak štkát naprosto bez hlesu, protože pokud bychom v ložnici rušili ostatní, dostali bychom okamžitě po hubě, tak jsme to měli v naší ložnici starších zavedeno, neboť brekot jednoho oslabuje spánek všech.

Bulení bez hlesu je snadné, pokud se bulící naučí zachycovat smrky a sliny a slzy brekotu a pravidelně v nádeších a výdeších je polykat, tímto rytmem se i zklidní a brzy usne.

Já teď bulel, neboť během letu naší tankové kolony či během dobýjení hnízd odporu na to nebyl čas a především nebyl čas sledovat obrazy, vynořující se v hlavě.

Toho dne jsme, příkazník automatčík Timoša a já! a také příkazník automatčík Kantarija, tvořili osádku čelního tanku a právě jsme dobyli vonící třešňovou alej, a proto jsme povykovali štěstím, neboť jsme vztaženýma pažema ze stromů rvali větve plné třešní, které se nám klenuly nad hlavama neočesané, protože Češi, kteří alej zpočátku urputně bránili, teď leželi na zemi s dírama v hlavách i tělech, nebo někam zdrhali po poli. A vztažená paže automatčíka Timoši se v planoucím slunci leskla nově ukořistěnýma hodinkama, usmíval se, i automatčík Kantarija se vesele smál, strkal do mě loktem a povykoval: Ilja, kdě češskije děvočky? Cpali jsme se třešněmi a měli plné pusy sladké šťávy a do mě vstupovala sladkost světa a chtěl jsem po automatčících, ať mi taky dají orúžije, že s bouchačkou umím zacházet, to by koukali! A natáh jsem se po automatu příkazníka Timoši, ale jeho tvář náhle ztvrdla a tvář příkazníka Kantariji také ztvrdla a jeden řekl: Nět! a druhý řekl: Nělzja! a já pochopil, že i když jsem jejich, totiž že i když jsem tlumočník sovětské tankové kolony Veselá písnička, tak že jejich tak docela vlastně nejsem.

A myslel jsem na to, co jsme provedli těm Čechům, kteří bránili svou třešňovou alej, a také mnohým jiným, a samozřejmě mě napadlo, co by se mnou Češi i přes můj kolomazí začerněný ksicht udělali, kdybych někde spad z tanku nebo tak něco.

Takovýmto přemýšlením jsem se drásal při svém neslyšném bulení mezi pytli a krátce předtím, než se rozhrnula tma a já spatřil skrčka Daga, vstupovala do mých představ Hanka, znovu jsem s ní stál na chodbě a v dlani cítil její měkký a pevný a teplý prs, a byla to představa tak silná a toužebná, že jsem těžkl a malátněl veškerou sladkostí světa, proudila mi v kostech jak v pevných trubicích a představa Hanky se prosmykla s představou nahé holky vystupující v televizi z vody v den, kdy přijeli Ivani, a já málem zas prožil tu nejkrásnější chvíli života jako tehdy, když jsem si svobodně honil ptáka zády opřený o stodolu.

Ale nešlo to.

Mně to totiž během všeho toho válčení nešlo.

Nebyl jsem tedy jako automatčíci Kantarija a Timoša a jistě i ostatní naši tankisti a automatčíci a řidiči náklaďáčků, kteří o dělání toho s děvočkami mluvili téměř pořád a bez ustání na pancířích tanků i v řídkých chvílích odpočinku v našem ležení, svobodně, pochlapsku, rusky.

Já ještě nebyl chlap, byl jsem pouhé dítě, a už jsem toho začínal mít plné zuby.

A tak jsem si to zkoušel dělat a nešlo to, a zatímco ze mne sladkost světa uplývala, vstupoval do mne chlad a zmar, jako by ho do mě hnaly vichry z Kupečáku.

A tehdy se před mýma očima rozhrnula tma, nepatrně se pohnul pytel a já v prvním světle svítání spatřil neobyčejnou tvář skrčka Daga.

14. Zdrháme! Zvířata. Luka.
První kurhan

Rozřízl plátěnou plachtu stanu, vstoupil dovnitř, přitiskl se k jednomu z pytlů a v šeru svítání s ním splynul.

Nevěděl jsem, jestli je to Čech vyslaný zavraždit kapitána Jegorova, uloupit jeho bojové poklady, nebo nějaká příšera z Kupečáku. Měl jsem tvář u jeho bot, ale nebyly to boty, byly to botky, a viděl jsem, že jestli je to člověk, musí to být velice malý člověk, a v prvním okamžiku jsem se domníval, že je to možná někdo z Psanců, ale nebylo tomu tak.

Ihned jsem zaútočil, abych tvora zlikvidoval, zapomněl jsem, že jsem k cenným pytlům přivázaný.

Zmítali jsme se s příchozím v ječícím klubku, a kdyby mě chtěl zabodnout, už by to udělal. Já s tou možností počítal, neboť v tankovém vojsku jsem občas i v jinak nádherných dnech míval své špatné chvíle. Přával jsem si být zabit, to byly moje špatné chvíle, které vyplývaly z přemýšlení.

Ale teď přemýšlet nemůžu, malý člověk bojuje zuřivě a obratně, a zatímco já ječím, rve se bez hlesu. Tiskne mě k zemi, náhle ucítím nesmírnou bolest v boku, kopanec mě od tvora odrazí a já hledím do ústí pistole mého kapitána Jegorova a také hledím do ústí orúžij příkazníka Timoši a příkazníka Kantariji a všude kolem nás se teď míhaj ostatní automatčíci a v rukou mají pistole a orúžije a taky nože a polní lopatky a vypadají zuřivě a vztekle a ubili by nás oba, kdyby je kapitán Jegorov nevyhnal ze stanu.

Automatčíci mě odvlekli za provaz, který jsem měl uvázaný kolem kotníků, odřízli mě od pytlů a dál mě venku střežili ústími napřažených zbraní.

Ve stanu zůstal kapitán Jegorov a několik poddůstojníků a nastal výslech nočního tvora, to jsem pochopil podle jeho řevu, konečně jsem tedy slyšel jeho hlas a byl to hlas chlapa, a že je vyslýchán, bylo jasné, rány do tvora dokonce jednu chvíli vybulovaly plátno stanu, byly vidět obrysy tvorova tělíčka. Byl menší než ten nejmenší dlouhokošiláč v domově Domově. Všichni venku jsme strnuli, protože poté, co řev neznámého chlapa ve stanu vyvrcholil v naříkavém kňučení běžném při výsleších, překvapivě se změnil v dětské pofňukávání a pak v cosi, co nelze nazvat jinak než bečení mimina. Vše se vysvětlilo.

Willy Dagobert zvaný Dago byl totiž náš východoněmecký soudruh. Byl jediný, komu se podařilo probít se obklíčením, jediný z východoněmeckého kontingentu, který dokázal projít Kupečákem, vyhnout se hlídkám českých band a najít naši tankovou kolonu.

Však si také Dago z úvodního výslechu nic nedělal, jeho rány překryla radost, že nás našel a že omylem nevklouzl do ležení českých banditů, jak se zpočátku obával.

Brzy své přátelství s kapitánem Jegorovem a vůbec všemi poddůstojníky a vojíny tankové kolony zpečetil několika sklenkama vodky, a přestože z pár povrchových ran trošičku krvácel, mávl nad tím rukou a na pancíři jednoho z tanků provedl improvizované vystoupení.

Mezi všemi vojáky tankové kolony z toho bylo mnoho radosti. Na pokyn kapitána Jegorova jsem Dagovu vystoupení přihlížel také.

Dago nejprve jen tak poskakoval, a když se rozskákal, metal k nadšení a údivu nás všech na pancíři kozelce, kotrmelcoval ve vzduchu a vypadalo to, že pod jeho maličkýma, pevnýma nohama je tank jako z gumy a vůbec to není vražedná obluda, která jedny drtí na kaši, zatímco druhým poskytuje vcelku bezpečný úkryt.

Dago vysoko nad tankem metal kozelce a svým malým hrdlem k tomu vydával nejrůznější zvuky, táhlé hluboké stony i pištivé skřeky a chvilkama i popěvky, a všechny ty zvuky se k nám jako by sbíhaly ze všech světových stran, až se někteří automatčíci poděšeně ohlíželi, a pak se Dago cupitavými krůčky rozeběhl a přeskočil z tanku na tank a zase na další tank a takto neuvěřitelnými přemety a piruetami obskákal všechny tanky v koloně a nadšení vojáků se stupňovalo a Dago provedl své vrcholné číslo, během mohutného výskoku se ve vzduchu zmenšil, stále se ve svém letu zmenšoval, padal k nám z výšky a chvilku vypadal, že není větší než kopací míč, a takto do sebe zavrtěný a sražený padl do náruče kapitána Jegorova a teď už zas bučel a kničel a bekal jako mimino, což byl pohled opravdu k popukání, neboť mimino v náručí kapitána Jegorova mělo knírek a strašnou zkrabatělou tvář trpaslíka.

Kapitán burácející smíchem ho chvilku houpal a pak jako dělal, že mu čichá k plenám a zatvářil se, že omdlévá, a lapal po vzduchu a my takto veselého a žertujícího kapitána nikdy neviděli, tak jsme tleskali a ječeli nadšením, a pak kapitán mimino Daga podal poddůstojníkovi vedle sebe a ten ho taky pohoupal v loktech a za všeobecného smíchu a veselí si začal vykračovat, jak ňáká mamina ze vsi, a pak podal Daga dál, a když už měl Dago toho houpání a konejšení dost, rázem seskočil a napřímil se a stál tu ve středu všech a přijímal potlesk a jásot a kapitán Jegorov s očima úplně uslzenýma tleskal a pořád opakoval: Nastojáščij artist! Nastojáščij artist! a my všichni jsme to opakovali po něm.

Pak se kapitán Jegorov k trpaslíkovi sklonil a potřásl mu rukou.

Tleskali jsme úplně bez dechu.

Zvětšit se Dago ovšem nedokázal.

Toho dne jsme neurčovali svou polohu z mých map, skrček Dago nad nimi mávl rukou a nechal tu ruku vztaženou a vytrčil prst směrem za obzor, tam, kde se v dáli asfalt silnice zdál splývat s bohatě olistěným větvovím stromů Kupeckého lesa.

Skrček Dago určil směr a naše kolona se hnula osvobodit východoněmecký cirkus Hygea, který padl do obklíčení českých band.

Dago doufal, že východoněmečtí soudruzi dokáží příval vzbouřených vesničanů zastavit, dokud nedovede tankovou kolonu.

Toho dne vládla na pancířích tanků veselá nálada. Z vtípků příkazníka Kantariji i z vážnější řeči příkazníka Timoši jsem pochopil, že sovětští soudruzi cirkusy milují.

Ještě jsem nevěděl, jaký úkol naše tanková kolona Veselá písnička vlastně má, ale ze všech těch veselých řečí, které se v rytmu jízdy přelévaly z tanku na tank, mi bylo jasné, že setkání s cirkusem není pro Jegorovovy automatčíky žádným překvapením, naopak, že k němu mělo dojít už dávno někde v prostoru Tomašín – Siřem.

Kvůli povstání československého lidu a také nepřátelským operacím československé armády byly ale plány cirkusu i našeho tankového vojska zmařeny.

Není tedy divu, že už během jízdy docházelo k horečnatým přípravám k slavnostnímu setkání. Za jízdy na tanku není možné prát, mnozí vojíni tedy alespoň chvatně, v příznivém letním vánku, větrali zanedbané součásti tankistických uniforem i prádlo. Přímo za jízdy rvali bujné čerstvé větve z velikánů Kupeckého lesa a pořizovali si nové maskování.

Dago, bezpečně usazený mezi námi na čelním pancíři, neustále svou tvrdou ruštinou hovořil a pobízel nás ke spěchu, a zvláště jeho řeči o krasojezdkyních a zpěvačkách a artistkách východoněmeckého cirkusu Hygea nás opájely. Hořel jsem také touhou poznat některá z oněch tajemných cizokrajných zvířat, která jsem znal jen s přírodozpytu a obrázků a příkazník Timoša se nenechal dvakrát pobízet a vytáhl svou obrázkovou zvířecí sadu a moje nadšení neznalo mezí, když nad obrázkem slona Dago jen pohrdlivě mávl rukou a řekl: U nas bolšij! A to samé pravil na obrázek prérijního psouna a medvěda a ledního medvěda… cirkus Hygea se zdál být zásoben všemi možnými zvířaty světa a já se těšil.

A ještě něco. Cirkus by mi mohl pomoci.

Moje dny v tankovém vojsku byly většinou dobré a nikdo na mě nemoh. Ale tušil jsem, že ať už potkáme cirkusů nepočítaně, povstání československého lidu bude zuřit dál. A co si počnu, až mi kapitán Jegorov znovu poručí tlumočit vysílání Svobodná Siřem, a poté poručí na Siřem zaútočit? Jak dlouho dokážu vodit tankovou kolonu podle svých map okolím Siřemi, ale ne do Siřemi?

Bylo mi jasné, že pokud by kapitán Jegorov pochopil, že ho klamu, přestal by mě mít rád. Tak daleko jsem to nechtěl nechat dojít. Napadlo mě, že bych se mohl uchytit u Dagova cirkusu. Kdo dokázal uskakovat před všema těma býkama, drkajícíma se na řetězech, kdo dokázal útočícího vesnického psa nakopnout do slintající tlamy, že jen hek, kdo nosil putny šlichty prasnicím, co žraly všechno, a kdo si porozuměl s koníkem táhnoucím náklad? To by pro mě nebyla žádná práce sloužit zas zvířatům. Nesmírně jsem se na setkání s cirkusem těšil. To my všichni v koloně.

Ale sklaplo nám. A objevil jsem tajemství vozů trénu.

Bylo to takhle: původně tanková kolona Veselá písnička jen likvidovala hnízda odporu a pak z dobytých hnízd doplňovala zásoby potravin, ale to se změnilo.

Teď jsme útočili na každé stavení, ke kterému jsme se dostali, a protože dobrovolně nám Češi nepodali ani sklenici vody, tak bylo nejlepší brát jim všechno.

Útočili jsme rovnou tanky, neboť praxe proviantních oddílů se neosvědčila. To jsem vyrozuměl z uvážlivých řečí příkazníka Timoši. Proviantní oddíly vyslané do vesnic a samot v Kupeckém lese se mnohdy vracely se ztrátami a jejich kořistí bylo třeba jen pár konzerv a také se stalo, že se oddíl nevrátil vůbec, ale druhého dne tankovou kolonu překvapila palebná uzávěra z hodnotných poloautomatických zbraní sebraných našim padlým.

Jinak než z potravin obyvatelstva jsme naši polní kuchyň zásobovat nemohli, to dá rozum.

Naše tanky tedy vždycky nejprve zažehly nepřátelské stavení či celou vesničku, a potom jsme do dobytého stavení či do dýmajících trosek vesnice vtrhli a sebrali všechno, co šlo odnést, i vodu.

A nic jsme nedbali zpráv vysílače Svobodná Siřem.

A nic jsme nedbali očí z lesa, celý les se stal územím band, a přestože pány a veliteli silnic a silniček jsme stále my, les je plný těch, co nás sledují a chtějí nám škodit.

Nedbali jsme, že všude na bílých zídkách, všude na bílých omítkách domů a chalup, křížem krážem přes asfalt silnic a silniček se na nás šklebily namalované výsměšné lebky se zkříženými hnáty a také nás všude haněly nápisy a urážky v azbuce.

Pro Daga bylo tohle všechno nové. Jeho cirkus až do vypuknutí povstání zažil jen triumfální úspěch a spousta květin a děkovaček. Až do vypuknutí povstání putoval cirkus Hygea jako obyčejný socialistický cirkus.

Z Dagovy řeči jsem vyrozuměl, že situace se změnila, když do Československa vstoupila východoněmecká lidová armáda, aby bok po boku s ostatními armádami Varšavského paktu znovu proměnila vzbouřené Československo v sovětský satelit.

To už byl cirkus pod ochranou východoněmeckých soudruhů a směřoval do prostoru Siřem.

Tady cirkus povstání zasáhlo s plnou silou.

Putování naší kolony českým krajem bylo bojem, to už jsem zmínil dostatečně. Pro Daga však byla nepřetržitá bojová situace něčím novým.

Viděl jsem, jak se celý vyděšený schoulil, protože jsme zrovna v dešti šrapnelů museli opustit náš pelech na čelním pancíři a polníma lopatkama a pobočnýma zbraněma zlikvidovat osádku bezzákluzového děla, která palebný přepad provedla.

Ves, u které jsme byli napadeni, byla v mých mapách uvedena jako Luka.

Zůstal jsem u choulícího se a stále se zmenšujícího Daga a naši automatčíci vtrhli do vsi.

Dago opět vydával miminěcí zvuky a zas z něj byla pořádně vidět jen jeho velká hlava. Čekali jsme spolu na pancíři, až se drancovníci vrátí. Neměli jsme co dělat.

Říkal jsem tedy alespoň samá sprostá slova a mlátil pěstí do pancíře. Já neměl ani orúžije, nic!

Maličký Dago se vedle mě chvěl. Napadlo mě, že zatímco on, když se bojí, tak se zmenšuje, já se zvětšuju. Povšiml jsem si, že rostu, už několikrát jsem musel povolit sešpendlení uniformy. Však jsem také fasoval vojenské příděly a všechno vždycky sněd.

Utečeme! řekl najednou Dago a zase ve své normální malé velikosti se smyk po pancíři a vkročil do lesa a já obešel tank a vyrazil za ním, jako by mě vedl.

Pronásledoval jsem uprchlíka, anebo s ním zdrhal?

Situaci pojmenuji podle toho, komu budu nucen podat vysvětlení, rozhodl jsem se. Šli jsme rychle, pár krokama jsme se dostali na stezku v lese a srdce mi začalo bušit radostí, že konečně zdrhám.

Jsme na mýtině ohrazené plotem dobytčí ohrady, prolítnem ohradou a zas zapadnem do lesa, připravuju se strhnout ze sebe sovětskou uniformu, tohle je území band.

Chystám se přelézt plaňky, copak Dago, ten je podleze, ale zarazím se, trpaslík klečí v trávě, ukazuje na plot.

Sleduju plaňky, jsou podivný!, do břeven dobytčí ohrady jsou vbitý dlouhý skvrnitý nohy zvířete, zírám přímo na hřebík v kopytu, další hřebík vězí v kloubu dlouhý nohy, na dobytčí ohradě jsou namísto planěk celkem čtyři všelijak překřížený dlouhatánský nohy a už taky cítím puch, vždyť jen o kousek dál v trávě za plotem leží trup velikýho zvířete. Takový jsem nikdy neviděl.

Tělo zvířete je tak obrovský, že bych ho považoval nejspíš za haldu skvrnitýho kamení.

Ale je to mrtvý zvíře. Je plný ran a ranek, všude na dřevu dobytčí ohrady slyším drápkat ptáky, a protože Dago a já se nijak moc nehejbeme, tak ptáci klíďopíďo nalízávaj na mrtvolu podivnýho zvířete, posedávaj po ní a voždibujou ji.

Dago se šourá trávou a něco z tý trávy zvedá a jde ke mně. To zvíře byla žirafa, protože právě hlavu žirafy Dago sebral, nese ji, jde zpátky přes mýtinu, jdu za ním. Obličej žirafy je trochu podobnej srnce, ale uši jsou teda hodně jiný.

Mlčíme, jdem zpátky k tankům, slyšíme jen tu a tam výstřel, už ne palbu, u tanků jsme za chvíli. Vlezem zas do hadrů mýho pelechu na čelním pancíři, mlčíme. Tys ji znal? ptám se. Da, řekne Dago. Dneska neutečem, to je jasný.

Přestože bitva o Luka proběhla úspěšně, osádky tanků jsou zachmuřený, neboť bezzákluzové dělo, kterým byl proveden přepad, je z výzbroje bratrské východoněmecké armády.

Willy Dagobert je opět podroben výslechu, tentokrát ale přátelskému a neformálnímu. Jsem u toho.

Výslech probíhá bez úspěchu.

Dago popisuje jen a jen půvaby krasojezdkyň a dlouze hovoří o grácii a nádheře artistek, a také rád hovoří o květinách a ovoci, kterým ho zahrnovali obyvatelé ve městech a vesnicích, kudy cirkus Hygea projížděl a kde on, Dago, vystupoval, ale udat přesnou polohu cirkusu nedokáže. Není ani schopen uspokojivě popsat četnost a výzbroj oddílů východoněmecké lidové armády, která cirkusu Hygea sloužila jako branný dozor.

Kdykoli přátelští poddůstojníci během neformálního výslechu jen zmíní fakt, že situace se stala bojovou, Dago vřeští a pláče, kňučí a choulí se do sebe a poddůstojníci už nejsou tak přátelští. Poté, co Dago samotnému kapitánu Jegorovovi odmítl vydat žirafí hlavu a při tom pokousal a poškrábal několik nižších poddůstojníků, byl svázán a nechán v mé péči na čelním pancíři.

Ještě během výslechu byla hlava žirafy svěřena mně. Pod dozorem příkazníka automatčíka Timoši a příkazníka automatčíka Kantariji jsem nesl hlavu podél tanků kolony až k náklaďáčkům trénu. Řidič jednoho z náklaďáčků poodhalil plachtu a já viděl pytle kapitána Jegorova a také jsem viděl mrtvoly. Mrtvoly v náklaďáčku byly ve stejných pytlích jako skvosty kapitána Jegorova. Pytle držely těla pohromadě. Pod plachty náklaďáčků ukrývali vojáci tankové kolony své padlé soudruhy. Příkazník automatčík Timoša mě pobídl a já uložil hlavu žirafy pod plachtu. Náklaďáky s našimi mrtvými pro mne tedy už nebyly tajemstvím. Věděl jsem, že sovětští vojáci mi důvěřují.

Nyní se v obci Luka pokoušíme žít běžným životem. K mým povinnostem patří i krmit vzpurného Daga. Vlastními prsty mu cpu do úst ukořistěný proviant. Spoutaný Dago sebe i mne baví tím, jak se dokáže zmenšovat a zvětšovat. Hravě dokáže z pout vyklouznout. Nehlásím to, i když bych měl.

Snažíme se žít běžným životem, ale nedaří se nám to.

Pod velením automatčíka příkazníka Kantariji jdu v čerstvě dobytém území Luk pro vodu k studni střežené našimi automatčíky. Příkazník Kantarija, táhnoucí na rumpálu plechový džber plný studniční vody, zavrávorá a džber zahučí zpátky do studny. Příkazník Kantarija stojí opřený o roubení studny a blinká.

Nahlédnu do hlubiny ohraničené chladnými, mokrými kameny, sluneční paprsky ligotají po plechu džberu a prozařují vodu zpěněnou jeho pádem a vidím mršinu. Nejprve myslím, že je to obří nafouklé prase, ale je to hroch. Ta voda vůbec nejde pít.

Češi s naší kolonou bojují taktikou spálené země.

V noci jsme udělali kurhan.

Tentokrát mě kapitán Jegorov ke strážní službě nepotřebuje. Té noci z naší tankové kolony nespí nikdo. Obklopeni řetězcem stráží, zabezpečeni vějířovitým uskupením hlídek vydali jsme se, my vojáci tankové kolony, pod vedením kapitána Jegorova na mýtinu v lese, kde jsme strhli dobytčí ohradu. Pak jsme polními lopatkami, bodly a noži hloubili jámu. Pracovali jsme tiše, občasné cinknutí lopatky o kámen, zvuk, kdy vojáci přetrhli či přesekli kořen, nedozněl k hlídkám. Při své namáhavé práci jsme se pohybovali beze slov, tiše jako listy padající tmou do trávy lesa. Odnášel jsem vykopanou hlínu na stanovené místo. Hlína se brzy tyčila do výšky dospělého muže. Tak se staví kurhan.

Za úsvitu jsme do vykopané jámy položili těla našich spolubojovníků. Jejich vynášení z obou náklaďáčků jsem se neúčastnil, moje síly na to nestačily. Mrtvoly v pytlích pokryly dno jámy. Vojáci odložili lopatky a bodla, stáli nehnutě, zbraně v rukou.

Kapitán Jegorov kráčí po obvodu jámy a své padlé chlapce naposledy oslovuje jménem. Sergej, Abram, Ivan, Ivar, Voloďa, Igor, Michajlo, Maxim, Lev, Jevgenij, Nikita, je to dlouhá řada jmen, já zaslechnu vždy jen první jméno, všechny si je nepamatuju. To ani mým úkolem není. Mým úkolem je nasbírat pohozené polní lopatky do pytle a pytel dovléct k černé hromadě vykopané hlíny.

Jsem k ruce příkazníkovi automatčíkovi Kantarijovi. Stojíme u hromady vykopané hlíny a čekáme, až kapitán Jegorov osloví všechny padlé vojíny. V hromadě vykopané hlíny trčí kořeny a větve, v bledém světle počínajícího dne se blyští kamínky. Automatčík Kantarija pláče. Kradmo kouknu, opravdu slzí. Dělám jakoby nic, kdyby automatčík Kantarija postřehl, že vidím jeho brekot, nastaly by mi s ním těžké chvíle. Tak daleko to nechci nechat dojít.

První vzal lopatku a zabořil ji do hromady vykopané hlíny sám velitel Jegorov. Za mlčení všech a během přihlížení všech nabral hlínu, donesl ji k hromadnému hrobu a vysypal ji na nejblíže ležící tělo v pytli. Po něm to udělali ostatní vojáci kolony, jeden po druhém. Já to chci udělat taky, ale automatčík Timoša mě chytí za rukáv a zavrtí hlavou. Dál střežím pytel s polními lopatkami.

Když cestu od hromady vykopané hlíny k padlým vykonali všichni muži, šli ke mně, vzali lopatky a zasypali jámu. Těla byla zasypána, vojáci na hrob vršili hlínu dál. Pracovali usilovně a brzy byl nad mrtvolami celý kopec. Na mou krátkou otázku mi automatčík Timoša poskytl úsečnou odpověď: Éto kurhan. Pak jsme po kurhanu chodili sem a tam a udupávali ho. To jsem mohl dělat. Potom vojáci na kurhan sypali suchou starou hlínu, větvičky a kamínky a listí, noži v okolí vyřezali celé křoviny, drny i mladé stromky a umně je do navršeného kurhanu zasazovali. Kopec brzy vypadal jako kopec v lese Kupečáku a ne jako pohřebiště padlých sovětských vojáků. O tomhle v příručkách nic nebylo.

Cestou lesem jsme brzy spatřili tanky, zdravili jsme se s hlídkami a pochmurná nálada, se kterou jsem se učil pohřbívat, se vytrácela… Šli jsme s automatčíkem Kantarijou poslední, neboť jsme vlekli pytel s polními lopatkami, ostatní už byli u tanků. Náhle se les kolem nás změnil v divokém zvuku, křoviny a traviny zbělely a zrůžověly, proti nám a nad našima hlavama letělo hejno velikých ptáků s obrovskými zobany. Ten otřásající zvuk byl tlukot jejich křídel. Příkazník Kantarija pustil pytel, který mi okamžitě s žuchnutím padl na nohu, automatčík Kantarija tahal z kapsy obrázek po obrázku, a když mi před oči přistrčil obrázek plameňáka, kterého já znal z Katolické dějepravy ze života světců, automatčík Kantarija nečekal na můj posudek a ječel: Flamengo! Flamengo! Vrávorali jsme i s pytlem pod letícím hejnem k shromážděné jednotce, všichni vojáci doprovázeli růžovou záplavu upřenými, vytřeštěnými pohledy, hleděli jen a jen na v dálce mizející hejno, takže kdyby nás teď Češi napadli, měli by lehkou práci.

Nalezli jsme stopy po cirkuse, to bylo víc než jasné. A vraždy žirafy a hrocha naznačovaly, že Češi cirkus dokonale rozprášili.

Zuřící Kantarija prosil kapitána Jegorova, aby mu dovolil mrtvého hrocha stáhnout a jeho kůží jako bojovou zástavou pokrýt pancíř tanku, obrnit náš pancíř kůží zvířete. Kantarija sliboval, že zvlášť lebka hrocha bude děsit české bandity, kdekoli nás napadnou, ale kapitán Jegorov mu ohrošit tank zakázal a chybělo málo a zuřící Kantarija mohl skončit svázaný jako Dago. Proklínání Kantarijovo se mísilo s nářkem Dagovým, v německém i ruském jazyce želel všech artistek východoněmeckého cirkusu a z jeho slov nám šel mráz po zádech, neboť jaký byl osud žirafy? Jaký byl osud hrocha? Těžko věřit, že ty přenádherné ženské bytosti pustili na svobodu jako divé ptáky, sténal Dago a bil hlavou o pancíř. Jistě upí v začouzených chalupách a podzemních bunkrech vzbouřenců, bez voňavek a mýdel a potlesku otročí vesnickým buranům, křičel, bouřil a nadával Dago a my byli rádi, že je svázaný.

Kapitán Jegorov nařídil bivakovat v prostoru obce Luka a prověřit všechny stopy po zmizelém cirkuse.

Pokračoval jsem ve své tlumočnické a zpravodajské činnosti.

Po prvních srážkách nás oddíly pravidelného vojska Československé lidové armády už nenapadaly. Zdálo se, že i činnost ozbrojených band Siazu je omezena. Bojující se zřejmě stáhli k ose Praha – Beroun – Plzeň, kde probíhala hlavní ofenziva Československé lidové armády proti okupantským armádám pěti národů Varšavské smlouvy.

Stáhl jsem sluchátka z uší a podal kapitánu Jegorovovi hlášení. Můj kolomazí začerněný obličej mu nevadil. Naopak. Jako by se spikly síly lesa… v prostoru obce Luka se na nás vrhala mračna komárů. Kolomaz rozetřená po obličeji je nezadržela, nezmírňovala ani bolest z četných bodnutí, hmyz se však k obličeji přilepil a mohl být snadno zneškodněn. Kolomaz na obličeje začli používat i ostatní vojáci kolony. V černi jejich tváří byly rozpité krvavé součástky komářích těl. Vojákům svítily zuby a bělma, jinak byly jejich obličeje maskou krve a černi. Při vyslýchání zadržených banditů jsem zjistil, že to má i nepopiratelný psychologický účinek.

Kapitán Jegorov se rozhodl dobýt celý prostor vesnice Luka. Výslechy zajatců nás měly přivést k dalším stopám po hledaném cirkuse.

A znovu to začalo. Automatčíci kryti tanky vyběhli.

Ve vesnici, kde měli po počátečním střetu zůstat naživu už jen psi a kočky, zas zapráskaly výstřely.

Automatčíci se nořili do podzemních chodeb větvících se mezi stodolami, útočili na zdánlivě neviditelné bunkry a plížili se k skrytým stanovištím ostřelovačů, které by sami nemuseli najít vůbec nikdy a v křížové palbě by padali jeden po druhém.

Měli štěstí, že jsem prošel výcvikem velitele Baudyše.

Zajatci byli hnáni přímo před kapitána Jegorova a jeho kolomazí potřený obličej byl strohý a přísný a stroze a přísně se tvářili i všichni poddůstojníci, protože čeští povstalci do zlobou zkřivených tváří sovětských okupantů plivali a na všechny otázky pořád dokola opakovali jedno jediné ruské slovo: Něznáju.

A to kapitán Jegorov nenáviděl.

Zakrátko hořely všechny domy ve vesnici Luka i ruiny už předtím zasažených domů, a kdo mohl, tak z Luk utekl do lesa, raněné povstalci odnesli, ale zajatcům nemohl pomoci nikdo. Já u těch výslechů byl, i když to: Něznáju jsem překládat nemusel. Poslední obránci se zabarikádovali ve stodole.

Nikdy potom jsem o tomhle nechtěl mluvit. Tehdy jsem o tom zas s nikým mluvit nemohl. Snad proto jsem v jednom domku sebral kus tužky a na lejstra svých map jsem sepsal všechno o výsleších a zkáze vesnice Luka. Popsal jsem spoustu papírů. Napsal jsem i jména poddůstojníků, kteří vedli výslechy, psal jsem o všem, co jsem viděl, o všem, čeho jsem si všiml.

Popsané papíry jsem odnesl do kapličky, které se zkáza snad zázrakem vyhnula, zatížil jsem papír cihlou a položil ho přímo k nohám našeho Pána Ježíše Krista.

Druhý den tam papír nebyl. Pochopil jsem, že došlo k mému dalšímu kontaktu s povstalci. Byl jsem moc rád. Ze zajatců o mně už nikdo mluvit nemohl, ale co já vím, kdo všechno mě tehdy v Lukách s okupanty viděl.

15. Něznáju! Úkol Veselé písničky.
Starost kapitána Jegorova. Mořská

Zdárně jsme dokončili čištění prostoru vesnice Luka a naše tanková kolona se opět hnula.

Stopy po cirkusu Hygea jsme již nenalezli, jízdu našich tanků světem doprovázely kletby a nářky Daga, přivázaného k pancíři čelního tanku.

Měl jsem mnoho práce s tlumočením. Překládal jsem kapitánu Jegorovovi české zprávy, a když jsem, schýlený k vysílačce tanku anebo kroutící knoflíky rádia ve stanu, zachycoval nepřátelské české vysílání, kapitán Jegorov se ke mně nakláněl a jeho starostlivý obličej krabatily vrásky.

Již prvního večera, kdy se naše kolona hnula z prostoru Luka, velitel Žinka v rádiu Svobodná Siřem oslovil kapitána Jegorova jménem a popisoval beznadějnou situaci izolovaných skupin okupantů v siřemském kraji a také popisoval beznadějný boj sovětských parašutistů bojujících o svůj život v křivolakých uličkách stalíci Čechaslavákii Prahy, neboť hrdinný státník Saša Dubček z podzemí Pražského hradu vyhlásil celostátní československou mobilizaci a horské oddíly slovenských karpatských orlů společně s lesními oddíly lvů české kotliny tiskly okupantské armády v kleštích, a velitel Žinka se radoval a jeho hlas duněl vítězstvím, a toho večera kapitán Jegorov udeřil pěstí do rádia a důrazně se mě otázal: Kdě étot vysilač?

Něznáju, řekl jsem.

To jsem neměl říkat, to kapitán Jegorov neměl rád.

Zprávy jsme poslouchali každý den. A kapitán Jegorov se chmuřil a kabonil, neboť povstání se rozhořelo.

Povstala Morava a Slezko. V Brně a Ostravě docházelo k prudkým pouličním bojům. Centrem brněnských povstalců se stal Petrov, který se proměnil v obrněnou baštu. Tradičně bojovní moravští mniši osvobození z komunistických táborů vytvořili s brněnskými občany Cyrilometodějskou občanskou družinu a tlačili okupanty ven z města. Bojovníci vyzdvihli mumie z brněnských katakomb a mumie ozbrojené nejmodernějšími zbraněmi z vyloupených skladů střežily barikády. Ve dne v noci, ozářeny plameny četných svic, vytvářely pohyblivé bitevní oltáře.

Polské vojenské svazy nasazené ve Slezku odmítly vykonat rozkazy sovětského velení. Hrdinství Poznaňské dělnické divize otřáslo zemí. Obklíčení důstojníci se i po dvoudenním bombardování odmítli dotknout bojové techniky a zaútočit na Československo. Sovětští palači, katani, oblečení do kožených zástěr, je decimovali. Polsko bylo na pokraji povstání a byl v něm vyhlášen výjimečný stav. Obrovskou aktivitu vyvíjela podzemní dělnická organizace Produktiwita.

Zpráv bylo tolik, že nás už jen mátly. Mně bylo chvílema všechno jedno. Kapitán Jegorov se stále vracel k vysílači svobodná Siřem.

Kapitán Jegorov se rozhodl vysílač Svobodná Siřem zničit.

Ve vysílači o naší bludné tankové koloně hovořili poměrně často. Kritizovali naši činnost a o našich střetech hovořili jako o masakrech. Hovořili také o zavírání venkovanů do stodol, které pak shořely. Pro kapitána Jegorova muselo být udivující, odkud povstalci brali informace. Vysílač se zmiňoval i o pokladu skvostů, hodinek a kostelních klenotů v kapitánových pytlích.

Já neměl říkat: Něznáju! Ale co jsem mohl dělat?

Děsil jsem se dne, kdy kapitán Jegorov o mých oklikách zjistí konečně pravdu.

Vždyť některá místa jsme projeli již víckrát. Znovu jsme dlouhou oklikou dorazili do již vypáleného Strabova a projeli jsme Tomašínem a těch pár lidí – banditů, co Tomašín ještě bránilo, jsme nahnali do stodol.

Naše bludná kolona se motala krajem a z toho zabíjení lidí nám bylo všem špatně. Ale co se dalo dělat? Rusové byli sami v cizí zemi a já byl sám mezi nima. Co jsme mohli dělat?

Dagovi byla sňata pouta, ale kapitán Jegorov, rozezlený trpaslíkovou neschopností podat vysvětlení o osudu cirkusu Hygea, ho nechal přivázaného na laně a konec toho lana byl svěřen mně.

Seděli jsme na čelním pancíři, přidržovali se kovových součástek a obhlíželi kraj, plynoucí kolem nás. Usilovně jsme po cirkusu pátrali a vojáci měli své karty s obrazy cizokrajných zvířat pohotově.

Až tehdy jsem se od Daga dozvěděl o zvláštním úkolu tankové kolony Veselá písnička. Z nejvyšších míst sovětského vojenského velitelství byl kapitán Jegorov pověřen závažným úkolem vybudovat v Československu zázemí pro oddech a kulturu. Měl vytvořit bezpečné předpolí pro vzorový Socialistický cirkus. Jeho povinností bylo předvést Čechoslovákům i ostatnímu světu, že sovětské invazní jednotky nejsou žádné tlupy barbarů, ale že jsou předvojem právě té kulturnější části lidstva. Projekt Socialistického cirkusu měl být důkazem, že socialističtí cirkusoví umělci jsou znalci nejjemnějších divadelnických fines a také nejhumánnější drezúry cizokrajné zvěře.

Pochopitelně, rozčiloval se trpaslík, nikdo nemůže čekat, že na tancích Sověti povezou knihovny. Ale jaké jiné zařízení slouží k využití volného času mas a ke vzdělávání mas více než cirkus?

Já to nevěděl a v žádném cirkusu jsem nikdy nebyl, tak jsem mlčel.

Výborné sovětské myšlení je napájeno z mocného zdroje těch nejvýchodnějších filozofických systémů, které předjímají celosvětovou říši tvořenou sbratřenými zvířaty a lidmi. Do nové světové říše, jíž jsme předvojem, budou patřit i stroje, pravil Dago a lehce praštil pěstí do tanku. V nové světové Východní říši už nikdo nikdy nebude ponižovat a zotročovat člověka, zvíře nebo stroj, vysvětlil mi Dago. A prostorná cirkusová šapitó mohou také dobře posloužit k hromadným přísahám věrnosti Sovětskému svazu, rozohňoval se trpaslík.

Dál jsem se dozvěděl, že východoněmecký cirkus je páteří celého projektu Socialistického cirkusu. Do prostoru zabezpečeného jednotkou kapitána Jegorova se měly postupně nastěhovat cirkusy všech pěti států, podílejících se na invazi do Československa. Hroch nalezený v studni byl například prvním hrochem narozeným v zoologické zahradě bratrské Maďarské lidové republiky. A žirafa byla hvězdou pověstného Varšavského varieté. Základem celého cirkusového sboru ovšem měl být východoněmecký cirkus Hygea se svými krasojezdkyněmi, nejkrásnějšími ženami světa, a také s komiky, protože němečtí komici jsou nejvtipnější na světě, řekl Dago, abych to věděl.

Ale zdá se, že věc je ztracena, krčil Dago smutně nosem. Vypadá to, že cirkus byl českými bandity rozprášen. Je to veliká škoda! Čeští zatvrzelci jsou sami proti sobě, pokračoval Dago. Přicházejí o velkou, radostnou podívanou a navíc budou celému civilizovanému světu pro ostudu. Zvířat je mi velmi líto, tvrdil Dago, ale cvičených lidí, kteří se ztratí v hrozných Čechách, zrovna tak. Nejméně se Dago obával o polské mágy, ti se musí v Kupeckém lese cítit jako doma, ale co se týče osudu východoněmeckých artistek a krasojezdkyň… kdykoli Dago vyl, musel jsem ho přiškrtit lanem.

A nemám se prý kapitánu Jegorovovi divit, že je poslední dobou tak vzteklý, má velikou starost, poučoval mě Dago, pokud svůj úkol totiž nesplní, čeká ho trestný tribunál.

Cože, zbystřil jsem, protože slovo tribunál jsem dobře znal.

No jo, zasmál se chmurně skrček Dago. Pude na Sibiř, do trestnýho lágru. Na dvacet let, napořád. Nebo dostane kulku.

A Dago zmlknul. Vypínal velkou hlavu na tenkém krčku, asi dával pozor, zda se houští a křoviny Kupečáku nerozvlní zvířecím pohybem.

Koukal jsem na svoje nohy, které vedle těch skrčkových nožiček visely z tanku, sledoval jsem zašpendlené a ohrnuté rukávce tankistické bundy, doufal jsem totiž, že jsem snad možná zase o kousek povyrostl. Musim si to dětství odbýt co nejdřív, umiňoval jsem si během drkotavé jízdy našeho tanku po silničce mezi Kupečákem a polema plnýma prachu, kde tohoto léta nic nerostlo, tiskl jsem se k čelnímu pancíři a čekal, až dětství skončí.

Kapitán Jegorov byl stále zakaboněný, večer mi sice nohy svazoval a ráno rozvazoval, ale choval se ke mně pěkně, na automatčíky však často štěkal úsečné povely a stále častěji hovořil o stavu zásob našich pohonných hmot a velmi často triedrem zaměřoval obzor a také zkoumal mé mapy a mně bylo jasné, že hledá Siřem, neboť štvavá siřemská vysílačka ho rozčilovala ze všeho nejvíc.

To kvůli pravidelným hlášením o našem pohybu jsme nacházeli tolik nápisů azbukou, hanlivých a posměšných, zraňujících hrdost kapitána Jegorova, a jen a jen kvůli štvavým hlášením jsme byli vystaveni útokům ze zálohy.

Toho dne byl na čelním pancíři usměvavý Kantarija i rozvážný Timoša a Kantarija zrovna spustil veselou písničku o děvočkách, letní slunce nám pálilo do obnažených hlav a čerstvý vánek naší jízdy nás ochlazoval, a tu jsme za zatáčkou spatřili dva čmárače.

Chlapíci právě čmárali štětci, ze kterých kanula černá barva, na bílou zeď: Jegorov je zloděj a vra – nedopsaný nápis byl přímo pod obrazem Čechie, která se na přijíždějící okupanty zle mračila, její bojovně rozcuchaný vlasy se jak živí hořící hadi smykaly po zdi. Čmárači by málem nápis dokončili, jenže tentokrát automatčíci neslyšně běželi před tanky, takže zatímco tanky rachotily po silnici, naši muži v polních maskovacích uniformách se už míhali mezi staveními a oba čmárače chytli.

Slezl jsem do tanku, abych nemusel tlumočit, ale tlumočit jsem musel.

Češi odmítali mluvit, jen jeden vzkřikl, že chce zemřít za svobodu, i když se ho na to kapitán Jegorov neptal.

Kapitán se ptal, kde mají velitelství, kudy na Siřem a podobně, ale oni říkali: Něznáju.

Pak si ten druhý Čech na prsou roztrhl košili a vykřikl, že chce taky zemřít za svobodu. Kapitán Jegorov pokývl, automatčíci čmáraly odvedli na dvůr a tam je zastřelili.

Tank pásem rozdrtil kýble s barvou, barva na štětcích, co se válely po zemi, se ve slunečním žáru spekla, vypadala jak asfalt, nebyla k ničemu.

Popsaný dům je vesnická škola s vyraženými dveřmi a vysklenými okny, vypadá to, že v domě se bojovalo, strop v jedné třídě je provalený, všude jsou haldy suti, ale ke krátkému odpočinku se budova hodí.

Před školou je socha válečníka Václava. Václav má výstroj a výzbroj starého typu, kopí a meč a štít, je to náš český patron, záštita všeho křesťanstva, to mi kdysi sestry vysvětlily. Na podstavci sochy je velkými písmeny napsáno: Nedej zahynout nám ni budoucím, a když kapitánovi přeložím i tenhle nápis, jen pokrčí rameny.

Vesnice vypadá liduprázdně.

Poddůstojníci určili hlídky, a kdo mohl a chtěl, posedal do chládku a stínu školní budovy.

Asi jsem na chvíli usnul, protože když jsem otevřel oči, byl jsem ve třídě s provaleným stropem sám, jen na stupínku u tabule dřepěl kapitán Jegorov.

Na podlaze třídy se válej knížky, roztrhaný učebnice, v rohu je hadrovej chumel, a to jsou červenomodrobílý československý vlajky. Jak pelech, ve kterým si někdo na jednu noc ustlal.

Kapitán z hromady na podlaze bere tlustou knihu, listuje v ní a pak pečlivě a se zaujetím prohlíží stránku za stránkou. Na stále zakaboněné a kolomazí začerněné tváři našeho velitele je nyní patrný smutný úsměv. Kapitán Jegorov jednotlivé stránky trhá, mačká a odhazuje. Vstane, a ač jindy rázný, pomalu odchází ze třídy.

Kniha je Brehmův život zvířat a každý ten vytržený a odhozený list je zvířecím portrétem.

Myslím na to, co mi řekl Dago a co se stane, jestliže kapitán Jegorov svůj cirkusový úkol nesplní. Procházím třídou na chodbu a jdu dozadu a tam je okýnko a já vidim Kupečák. Tudy bych mohl zdrhnout. Jo, k lesu je to blízko.

Dago mluvil o tribunálu a já teď myslím na starou pohádku o Fedotkinovi, co nám vykládal náš velitel, co jsme ho s Margašem zabili, a říkám si: To teda ne! Já do žádnýho gulagu zasranýho se svým kapitánem nejdu, ani náhodou. Když tatínkové bojujou, tak do toho děti musej s nima, to je jasný, ale o trestních barácích v mrazivé Vorkutě jsem slyšel dost a dost. Tam mě nikdo nedostane ani za zlatý prase. Musim zdrhnout.

Kdybych ale kapitánu Jegorovovi utekl špatně a on by na mě zas nějak narazil, už by na mě hodný nebyl, určitě ne. A že si při zdrhání musím dát bacha i na povstalce, to je jasný. Vím, že musím zdrhnout. Potíž je v tom, že znám jen svět svých map. A teď netuším, jak se z něj dostat.

Chvilku odpočinku náhle rozbily tlumený výkřiky automatčíků a prapodivný skřípot, rozléhající se dosud klidným letním odpolednem. Vyrazím z třídy.

Naši automatčíci s napřaženými zbraněmi před sebou ženou dva otrhance. A boudu na kolečkách. Boudu vleče oslík. Jeden otrhanec sedí na oslíkovi, který přes všechen ten řev okolo klidně kráčí. Druhý otrhanec oslíka rve za postroj ke kapitánu Jegorovovi a skupince poddůstojníků.

Bouda vypadá trochu jako venkovský záchod až na to, že je pestře pomalovaná. Poddůstojníci shluklí v obranném klubku kolem kapitána Jegorova sklopili své pobočné zbraně. Všichni zíráme. V pestrých čmáranicích, kterými je bouda pokrytá, rozpoznám mořský výjev. Znám moře a jeho okolí, tedy písečné pláže a palmy a nad mořskou hladinu vykukující obludy z obrázků v Katolické dějepravě. Podobnými výjevy je pomalovaná i bouda, až na to, že v písku vedle palem leží nahá ženská. Čechie to není, to teda ne.

Oslík se zarazil. Chlápek, který na něm seděl, seskočil, oba chlápci před vzpřímenou postavou našeho kapitána padli do kleku a se vztaženýma pažema něco brebentěj.

Nikdo z nás přihlížejících by se nedivil, kdyby kapitán považoval útok boudy za zákeřnou českou lest a chlapíky i s oslíkem by na místě zastřelil.

Kapitán Jegorov se však pousmál a vzkřikl: Vy artisti? Éto cirk?

A kapitán Jegorov se ihned vydal k prkenným dveřím pomalované boudy.

Drzost otrhanců je ale obrovská. Oba pořád mávaj rukama, něco drmolej a uctivě, ale důrazně našemu kapitánovi zabraňují vstoupit.

Ilja! houkne na mě kapitán a já jdu tlumočit.

Ale já jim nerozumím! A nemluvěj se mnou! Koukaj na mě a myslím, že česky rozuměj! Ale nemluvěj! Zkoušim na ně teda porůznu trosky těch jazyků pronárodů, co jima malý kluci v Siřemi prořvávali noce. A kapitán Jegorov podupává. A už to trvá moc dlouho, a když chci rozpřáhnout ruce a oznámit kapitánovi, že jazyk těchhle lidí neznám, ten, co seděl na oslíkovi, ten, co má přes snědou tvář jizvu, dloubne do toho druhýho a povídá: Tomudle to povíme, a mně povídá: Seš ze Siřemi, kuku? Z pasťáku?

Já málem omdlim.

Takhle mluvěj jen siřemský kucí. Seš Siřemák, viď?

Jo!

Tak jim řekni, že sme Bulhaři, dělej, a v budce tajdlenc že je Mořská panna sedmi oceánů. Pro pány, ju?

Jasně, řeknu a nějak to Jegorovovi přeložim.

Á, balgarskije bratja, raduje se kapitán a všichni poddůstojníci taky a hned se dožadujou prohlídky Mořský panny, to je jasný.

A kapitán se ptá, kde že je zbytek cirkusu.

A ti dva otrhanci se usmívaj… Už je nestřežej vojáci v maskačích, orúžije mířej k zemi, poddůstojníci se pochechtávaj a strkaj pobočný zbraně do pouzder a do rukávů a za opasky a do holínek, jak je kdo nosí, a otrhancům je jasný, že je líp, tak se radujou, a jizvatej na mě mrká a povídá a já překládám a vysvětluju, že bulharští artisté prchli při ofenzivě českých band a probíjejí se teď vnitrozemím na svou pěst, a kde je jejich balgarskij cirk, bohužel nevědí a netuší, ale jsou šťastni, že mohou být k službám hrdinné sovětské armádě, a teď kapitán Jegorov drobátko ztuhne, protože ti dva otrhanci začnou povídat, že za produkci Mořské panny berou marky, leva, zlotý, forinty, ruble, berou prachy všech pěti armád, to je jim úplně jedno, a Mořský, tý že je jedno úplně všechno.

Začerněná tvář kapitána Jegorova ztuhla, a to poznám jen já a poddůstojníci, otrhanci ne, to kvůli té kolomazi proti komárům. Kapitán Jegorov má ještě jednu otázku.

Ptá se, zda balgarskije braťja znajut, kudy daroga na Siřem.

A oba otrhanci se vesele překřikujou, že jo, že jasně a že hnedlinko tam sme! A přejí si páni důstojníci teda spatřit jejich produkci?

A já tlumočim.

A kapitán Jegorov se opět usmívá.

A já vím, že jsem ztracen, protože já do Siřemi nechci.

Otrhanci teď s pomocí automatčíků stěhují boudu na kolečkách do třídy, oslíka nechaj venku a ve školní třídě zřejmě probíhaj důležitý přípravy a rozradostnělý poddůstojníci se pošťuchujou kolem mlčícího kapitána Jegorova, všichni maj obrovskou radost, že nalezli další součást Socialistického cirkusu, vždyť za každým ohybem české země čeká na naši kolonu jen a jen válčení, a pak najednou úžasná salta a přemety trpaslíka Daga a teď tu mají dokonce Mořskou pannu až z Bulharska.

Všichni se těší na produkci.

První jde kapitán Jegorov. A je ve třídě, nějakou dobu tam je, poddůstojníci se všelijak pošťuchují a tu si jeden přeleští vojenský opasek slinou a druhý si zaryje hřebínkem do vlasů a tu a tam některý z nich smyl kolomaz i s nánosem pobitých komárů a vystavuje slunci zrůžovělou usmívající se tvář… Prostí vojíni se taky těšej, vědí, že na ně po poddůstojnících přijde řada… A ti, na které právě vybyla hlídka, si dobírají ty, co půjdou před nima… a je v tom dohadování spousta dobromyslného vojáckého pošťuchování a žertování, jak je v úlevných chvílích při záblescích běžného života v naší tankové koloně zvykem… A kapitán Jegorov vyjde ze třídy, pořád se usmívá, a přes rameno štěkne na poddůstojníky povel, ať po produkci bulharské soudruhy zařadí do kolony!

Teď jdou do třídy poddůstojníci, jeden po druhém, a jsou tam a vycházejí… Trvá to hodně dlouho, a tak není divu, že prostí automatčíci a tankisti a řidiči náklaďáčků jsou už šíleně zvědaví a rozrušení a podupávaj a utvořej frontu a čekaj, a je jich moc, přes všechny naše ztráty mi připadá, že je nás v naší tankové koloně pořád hodně… To asi kvůli tomu, že já se na řadu dostanu úplně poslední.

Smráká se, ve třídě je šero, budka na kolech je otevřená, kolem je našlapáno, načvachtáno vojenskýma botama, nakouknu do budky, ve vaně plné pěny vidím holku, má vlasy všude po obličeji, mumlá si a sténá, ta tu ráda zřejmě neni, to asi ne… Došlo mi, že holka ve špinavý pěně je kurva a o kurvách vykládali kluci v domově Domově, že kurvy jsou na tulení nejlepší, a já jsem udivený, protože můj pták v kalhotech je najednou obrovský jako tehdy u stodoly… Když si ale uvědomím, že bych měl poprvé s ženskou stříkat semeno ve vaně plné semene sovětských tankistů a automatčíků, tak mi pták zas klesne, koukám na holku v šeru vlhký, zacákaný boudy a ona na mě taky koukne a mě najednou zamrazí… Kdyby tahle holka měla teplákovku a šátek a čepici…! a běžela proti mně v holinách na dvoře…! Nemá žádný šaty, ani žlutý, ani červený, ani zelený, kdepak, to jen ta bouda je strašně zmalovaná, holka leží ve vodě nahá, vidím jí ramena a koukám po rukách, má je přivázaný… má rozpažený ruce, je v tý vaně přivázaná, aby ve vodě ležela.

Co mám říct? Nevim. Tak řeknu: Jak se máš? Česky, to je jasný.

Pohne hlavou, ve vaně plný pěny to šplouchne, vidim, jak hejbe rtama, chce něco říct a nakonec z ní vypadne jediný slovo, zašeptá: Siaz. A já hned řeknu: Čechie! a už se sápu do vany a tahám ji pryč, ale je přivázaná. Lítám po třídě z rohu do rohu, ale nic nenajdu, tak zas vlítnu k holce a hryžu do provazu, koušu do něj a jde to, je to hotový, druhej rozvážu rukama, jde to! Ona sotva stojí, crčí z ní voda a je nahá, stydim se, neni čas… Popadnu v rohu ty vlajky, tam nic jinýho neni!, ona jednu omotá přes sebe a už jdem třídou a chodbou dozadu a tam je okýnko, pomůžu jí, holka v okýnku se nahne a na chvilku přiloží svou tvář na mou a já cejtim, jak pod kolomazí rudnu… Myslim, že ta se už do lesa dostane.

Vracim se do třídy a jdu k boudě a tam je jizvatej a zkoumá provazy a je skleslej a kbelík teplý vody, kterej nes do vany, vyleje na podlahu a obrátí ho a sedne si na něj a řekne: Tos tomu dal!

Povim kapitánovi, že nejste Bulhaři, a dete ke zdi, říkám.

Tos tomu dal, ty kuku, povídá zas jizvatej.

A mě něco napadne, a tak se ho hned zeptám: A znáte Joše?

Jasně že známe Joše, povídá jizvatej, dem z jeho chajdy, ale bohužel sme se připletli do války mezi všema těma debilama, a tak děláme cirkus, protože cirkusáky pouštěj všude, a sme Bulhaři, protože tak nemusíme mluvit ani rusky, ani česky, a co to říkal ten vojenskej šéf vo vobrovským cirkusu, co ho hledá? To by bylo terno!

Mám chuť se ho zeptat na tu holku a taky nemám.

Tu sme sebrali po cestě, povídá jizvatec sám. Voni vojáci našli nějakou holčičí schovku, ale tahle jim zdrhla. Tak sme ji zachránili.

Zachránili, jo? povídám já.

Ňák si to už přeber, kuku. Teď už musíme zůstat s kolonou. Řeknem, že spí nebo že je nemocná, prostě boudu nevotevřem, no.

Tak jsme se domluvili.

A ráno naše kolona vyrazila na Siřem.

16. Fantastická bitva.
Útok démonů. Vejce.
Třetí válka a poslední televize

Pokud měl kapitán Jegorov po zařazení Bulharů do tankové kolony Veselá písnička pocit, že jeho štěstí se zlepšilo, já věděl, že moje se zhoršilo. Navíc jsem měl spoustu práce s Dagem. Dago na falešné Bulhary pokřikoval: Svoloč, a strašně je nenáviděl, byli pro něj hanbou všech cirkusů, zatímco on byl jejich ozdobou, a snad vzpomínal na zářné chvíle, kdy vojáci kolony žasli nad jeho salty, protože na jeho protesty proti bulharským artistům vojáci nedbali a Dago se zmenšil, zas do sebe vrost a o dění v koloně se vůbec nestaral. Spolu jsme se ale bavili.

Vojáci kolony měli z našich Bulharů a jistě nejvíc z Mořské velikou radost.

Pomalovanou boudu vojáci přivázali k tanku v nejbezpečnějším místě, totiž středozadu kolony, neboť si přáli Mořskou co nejvíc uchránit následků možného přepadu. Vojáci věřili, že holka tam je a že spí.

Oba otrhanci vedli kolonu směrem k Siřemi. O oslíka se starali pěkně, to jo.

Jednu válku už jsem prodělal, povídá Dago, přivázaný k pancíři. Přivazoval jsem ho jen na oko, už jsem věděl, že pro něj nejsou překážkou žádné provazy.

Jo, jednu válku už mám za sebou, jsem původní profesí hudebník, víš, povídá mi Dago během klidné jízdy našeho čelního tanku po asfaltce. Tohle spáleniště, kterým projíždíme, mávl Dago uvolněnou rukou po českém obzoru, je už zase bojištěm mezi Východem a Západem, změnil jsem profesi i umělecké jméno, abych tím zas nějak prošel, ach jo!

Chci se Daga zeptat, na co v té minulé válce hrál a s kým bojoval a tak, ale on mě nepustí ke slovu.

Iljo! ty seš malej, ale spousta věcí víš. Kolik ti je? Nevíš? Ty to chápeš, Iljo, východní člověk má v úctě svůj molotok, taky má jen jeden, držátko vochmataný, až se leskne… A západní člověk má zas plnou skříň krámů, rádia všelijaký má, rakety a propisky, všechny ty hračky dvacátýho století má a tlačí mu to na mozek.

Teď jsem se musel zasmát. Já měl u svých map pár špačků od tužek a ňáký ty západní propisky by se mi teda hodily.

Ty to víš, Iljo, všímám si tě. Když východní lidi ztratěj v bitvě milion padlejch, řeknou si: No a co? Vezmou se za ruce, udupou kurhan… Západnímu člověku zařve jeden blízkej, a hned je v televizích a hned je velký haló a brekot… kdo pak může vyhrát?

Kdo teda? ptám se Daga, jestli to ví.

Špicuj uši… Jestli ty seš diverzant, já sem špion, zvířecí špion, víš. My lidi od cirkusu máme k zvířatům blízko, cejtíme z nich divný chvění… Něco se chystá, myslim, že Sověti, když to maj teďka nahnutý, vyzkoušej novou tajnou zbraň, a to bude něco!

O tajný zbrani jsem ještě neslyšel, tak Daga nechám mluvit, jen mu trochu přitáhnu lano, protože on se hovorem někdy rozpaluje a já ho k řevu nesmím nechat dojít.

Poslouchej, Iljo! Jsme oba v český kaši, ve válce Východní říše se Západem! A víš, co my, který sme uprostřed, musíme dokázat? Musíme přežít, je ti to jasný? A to bude těžký! Jestli armády Východní říše proti západním silám Nato použijou tajnou zbraň, nastane Armagedon, fantastická bitva! Víš, co je to Armagedon? Ne? No tak se to asi dozvíš.

Já Daga poslouchal, cesta aspoň ubíhala, a když neječel, tak jsem ho ani nemusel přetáhnout lanem. Dago dával hádanky, pohádky vymejšlel po celou cestu… Taky jsem si říkal, že se vytahuje… Špion je možná víc než diverzant, ale když je čapnou v nepřátelským zázemí, tak jdou oba ke zdi, a to bez řečí… to stojí v Manuálu diverzanta černý na bílým. Tak co se na mě vytahuje, skrček, nechápal jsem.

Táhli jsme na Siřem. Když mě kapitán Jegorov večer přivazoval k pytlům, ani na mě nekouknul.

Ve snu jsem viděl mořskou pěnu, ve které byla přivázaná holka, a mořská pěna v její vaně se v mých snech měnila v dehtovou vodu, kterou jsme v hrnkách podávaných sestrami museli bolestivě kloktat za lhaní a sprostá slova, ale také jsem skrz snové vlnky našedlé pěny viděl krásu sestry Dolores, a tak byl ten sen pěknej… Vzbudil jsem se a hned jsem si uvědomil, že jsme kousek od Siřemi.

Nemohl jsem tušit, že tanková kolona bude napadena démony, štěstí kapitána Jegorova se opět zvýší a že vypukne třetí světová válka.

Toho dne jsme sluncem i boji spálenou českou zemí putovali bez výstřelu a na noc jsme pokojně rozbili tábor ve vsi, kterou jsme zrovna pár dní předtím zplanýrovali, ves byla kousíček od Siřemi, pár tankových dostřelů od Kupečáku, a všude tady probíhal výcvik velitele Baudyše a já usazený vedle Daga poznal i přes stmívání dne místo, kde jsme s Mikušincem v mokrém poli páchnoucím syrovou hlínou dostali Šklíbu a předali ho k likvidaci, ach jo. Odsud vedla lesní stezka na Skalku.

Večer bylo povoleno rozdělat ohně a kapitán Jegorov na druhý den nařídil dobytí Siřemi a v rozkaze vyhlásil, že po dobytí Siřemi začne výstavba cirkusového městečka a že bludná bojová cesta kolony Veselá písnička skončí, a tak vládla v táboře radostná nálada.

Dago sice odmítal slézt z tanku a přidat se k ohýnku, kteří oba otrhanci vyživovali větvemi z Kupečáku, ale často se z čelního pancíře natahoval s ešusem… u našeho ohýnku čelního tanku bylo živo a veselo.

Příkazník Kantarija odkudsi vytáhl garmošku a i přes nesouhlasný pohled rozvážného příkazníka Timoši odšpuntoval kdesi ukořistěný a snad pro tuhle příležitost uschovaný demižon denaturáku a automatčíci se družili s našimi balgarskimi bratji, kteří při požívání denaturáku projevili takové schopnosti, že si je nyní zamilovali i poddůstojníci kolony, a štulce a vtípky a dotazy na, jak všichni vojáci v koloně věřili, poklidně spící Mořskou nebraly konce.

Siřem teďka nepoznáš, ty kuku jeden, vykládal mi jizvatec, i když jsem ho o to neprosil, celičký náměstí je plný kytek a všude sou překrásný věnce a planoucí svíce, jak na hřbitově to tam vypadá, blábolil jizvatec, ale krásnym!

Dyk se dej k nám, nabízel mi druhý chlap hlt z ešusu, a můžeš přebejvat u Jošáka, kuci od vás tam sou, normálně.

Naši kuci, teda, upřesnil to jizvatec. A ty seš vlastně kdo? Seš Rusák?

To byla otázka, na kterou jsem nemusel odpovídat. Přebíral jsem si, co řekl, totiž že Chata i Bajza a možná pár dalších z domova Domova žijou v Jošově chajdě někde v Kupečáku. A za tesklivých zvuků Kantarijovy garmošky mě napadlo, že bych asi měl zdrhnout hnedka a najít kluky!, ale neudělal jsem to, neboť náš tábor napadli démoni.

Než jsme spatřili ohavné ďábelské tlamy a než byl podvečerní klid lesní tišiny rozryt strašlivým frkotem a ržáním neznámých tvorů a naše uši ohlušil ohromující dusot, způsobený kopyty nájezdných bytostí, vzduchem cosi zadrnčelo a Kantarijova garmoška ze sebe vydala kvil a zmlkla. Příkazník vyskočil a vyrval z těla garmošky dlouhý šíp, špice se v odlesku ohně leskla. Poslušen instinktů velitele diverzantů vytrhl jsem jizvatci plný ešus a vylil ho na oheň a ten vzplál vysokým oslňujícím plamenem, já neznal vlastnosti denaturáku, bylo to bohužel, jako bych dal útočníkům znamení, byli jsme napadeni.

Strašlivá zvířata s úpícíma hlavama ďáblů na nás plivala chomáče bílé pěny, bojovníci usazení na krabatých hřbetech příšer ohlušivě ječeli, automatčíci však nespustili salvu, palbou bychom pobíjeli sami sebe, nepřátelská jízda se přes nás přehnala a údery kopyt bylo vmžiku slyšet daleko od nás, směrem ke Kupeckému lesu.

Ohně byly okamžitě rozmetány, tmou zněly jen povely poddůstojníků a nade všemi se klenul klidný, snad jen trošičku napjatý hlas kapitána Jegorova, velitelé tankových osádek hlásili svou polohu a početní stavy a kolona se během několika okamžiků stala temnou a mlčenlivou hradbou oceli a zbraní připravených k palbě.

Snad bychom takhle vydrželi až do svítání, ale po chvíli se z průzkumu vrátil příkazník Kantarija a k úlevě všech, co ho zahlédli, mu v koutcích úst šelmovsky škubalo a hlášení šel podat i příkazník Timoša, a teprve když jsme spatřili jeho vyrovnanou tvář a přímý, hrdý pohled, vydechli jsme úlevou.

Po chvíli jsme v tmách u Kupeckého lesa tu a tam zaslechli cinknutí či snad zvuk, jako by od kopyta odlétl kámen, povely přidušeně vyštěkávané poddůstojníky nás však udržovaly ve tmě a tichu, choulil jsem se s Dagem na čelním pancíři a také napjatě naslouchal, když tu se noc vysoko na nebi nad námi rozjasnila, do Dagova udiveného výkřiku se teď noc rozezněla chvatným pok, pok, pok…, a to byly výbuchy světlic a tma před námi se rozjasnila tisícem světel, neboť kapitán Jegorov nařídil naráz použít všechny světlomety a reflektory a svítilny i silná světla, co jich jen tanková kolona měla, a nám, užaslým, se naskytl neuvěřitelný pohled, neboť polem, které temnotou splývalo s šumícím Kupečákem, se k nám blížila ohromná zkrabatělá a koni nepodobná jízdní příšera, vysoko nad pohybujícími se hrby potvory se vznášely dvě hlavy na krcích, připomínajících tlusté hady z Katolické dějepravy, nejstrašnější však bylo, že všude z těla obludy trčely malé lidské hlavičky, já vyjek a Dago řval, a nebylo divu, vždyť že něco takového žije v Kupeckém lese, jsme netušili.

Vojíni kolony byli také bez dechu a jako očarovaní, nezazněl jediný výkřik, jediný výstřel, pohyb mnohohlavé bytosti k naší koloně se v oslepujícím světle dál pomalu, zdálo se, že neodvratně, byl jsem připraven sesmeknout se z pancíře a přísahal bych, že možná poprvé během válečných operací na českém území mělo zaječí úmysly i pár dalších mužů z kolony… Šlo to k nám… Ticho, které obklopovalo pomalý pochod mnohabytosti k tankům, náhle porušil skrček Dago veselým jekotem a pískáním a voláním Sláva! a Nazdar! v ruském jazyce a mezi osádkami tanku nyní chodili i naši zvědové Kantarija a Timoša a vojíny ztuhlé a ochromené děsem z neznámého chlácholili a uklidňovali… vždyť jsme narazili na další trosky Socialistického cirkusu, dva jízdní velbloudy a mongolské chlapce určené k jejich ošetřování.

Stále v jasném světle svítilen začali z obou, teď již rozeznatelných velbloudů sesedat jezdci. Byli to kluci. Nikdo z nich nebyl větší než já, a když jsem je v jasném světle svítilen viděl jednoho po druhém, připomněl jsem si vidění z pradávna, totiž z noci, kdy jsme s Dýhou a Mariány opustili sklepení a stanuli tváří v tvář veliteli Vyžlatovi a já poprvé spatřil Margaše.

Velbloudí kluci obklopovali a uklidňovali frkající zvířata, kterým se zřejmě mlčenlivá hradba tanků nelíbila.

A tu jsem viděl kráčet kapitána Jegorova s oběma příkazníky po boku. Kapitán Jegorov opustil bezpečí tanků a mířil přímo k chlapcům rojícím se kolem velbloudů.

Nedbaje Daga vyběhl jsem za Jegorovem. Využil jsem své funkce tlumočníka a byl Jegorovovi k ruce a ani Kantarija, ani Timoša netušili, že umírám zvědavostí, co to je za lidi a co to vezou na velbloudech, naopak příkazníci, zdálo se, ocenili moji odvahu.

Někteří chlapci v shluku kolem velbloudů měli v rukou luky a šípy a jiní měli pohotově nože a rusky mluvili všichni.

Ano, patří k širšímu kontingentu Socialistického cirkusu, zodpověděli první otázku. Na otázku, proč nás napadli, chlapci odpověděli, že napadají každého.

Pak kapitán Jegorov vyštěkl povel.

A velbloudí kluci zaraženě mlčeli.

Kapitán je rázně uvědomil o své funkci vrchního velitele Socialistického cirkusu.

Chvíli se mezi sebou radili nesrozumitelným jazykem, ale zdáli se být přesvědčeni pohledem na velitelské distinkce Jegorovovy tankistické bundy a také, a to možná především, palebnou silou jeho automatčíků. Nože náhle zmizely.

Z hřbetu jednoho velblouda spustili velikou ocelovou klec obalenou kůžemi, a když klec bezpečně usadili na zem, strhli kožešiny a my v kleci spatřili v záři světel osleplé zvíře, mohutného vlka s bílou kožešinou.

Kapitán Jegorov jednomu z chlapců vytrhl jízdní bičík a šlehl vlka přes tlamu, vlk zakňučel a přitiskl se k mřížoví klece. Kapitán Jegorov odkryl slámu, na které vlk ležel, vnořil do slámy obě ruce, a zatímco příkazník Kantarija i Timoša mířili na vlka ústími orúžij, kapitán Jegorov do noci ozářené jasným světlem všech svítilen tankové kolony ruce pozdvihl a já a všichni jsme v jeho rukou uviděli vejce.

Bylo to obrovské vejce s šedivou, jakoby koženou popraskanou skořápkou.

Po tváři našeho kapitána Jegorova, po jeho zaprášené tváři, pohublé a strhané nevyspáním, po tváři, do níž své mapy vepsala únava a zodpovědnost a strádání, nyní kanul lesklý potůček slz. Raději jsem zavřel oči.

Další slunný den mě na čelním pancíři zastihl plného starostí.

Naše kolona se rozrostla o další cirkusový kontingent a vše nasvědčovalo tomu, že štěstí kapitána Jegorova se opět zvětšilo a že z trosek rozprášeného Socialistického cirkusu dokážem vybudovat alespoň obstojné varieté, jak se vyjádřil skrček Dago.

Kapitán Jegorov se však mezi námi neukazoval. Toho dne jsem ani neplnil povinnosti rádiového tlumočníka. Kodrcali jsme se s Dagem na pancíři. Měl jsem ho stále na povel. Falešní Bulhaři se společně s oslíkem drželi ve středozadu kolony a mezi vojíny kolony byli pro svou přímou a veselou povahu ve velké oblibě. Pečlivě střežili tajemství mořské boudy a pokradmu mezi vojíny kolony vybírali poplatky za přednostní postavení ve frontě. Velbloudí chlapci hovořili rusky lépe než já a zakrátko je bylo možné zastihnout halekat a rozprávět všude mezi vojíny tankové kolony.

Když jsem je uviděl, bylo to stejné, jako když jsem potkal Margaše. Najednou tu byl někdo, kdo byl jako já. Ale nebyli jako já.

Byla to jen a jen moje vina, že jsem toho už tolik prožil.

Čím víc jsem si velbloudích kluků všímal, o to palčivěji jsem vnímal rozdíly mezi námi. Vždyť já už do své zaprášené a roztrhané tankistické uniformy pomalu dorůstal. Alespoň tam, kde byla zašpendlena. Nedokázal jsem se k jejich veselému klubku přidat. Někde uvnitř sebe jsem asi nepřestal myslet na Margašovu zemi. Bylo ve mně pořád všechno, co se stalo v Siřemi.

Toho dne jsem byl povolán ke krátké velitelské poradě.

Kapitán Jegorov seděl v hloubi čelního tanku a na klíně choval obří vejce. Příkazník Kantarija nám, osádce čelního pancíře, sdělil, že kapitán Jegorov se od nalezení vejce na vejce nepřetržitě usmívá. Nevydává však žádné rozkazy. Poddůstojnický sbor je toho názoru, že máme dál táhnout na Siřem.

Jako tlumočník a specialista na zvyky záškodníků jsem byl přizván k poradě, týkající se českých band. Kontingenty Československé lidové armády byly zřejmě z prostoru Siřemské autonomní zóny převeleny a nasazeny jinde. Přepady ze zálohy ustaly. Naše náklaďáčky byly až na pytle kapitána Jegorova prázdné. Od potrestání obou čmáračů jsme do styku s nepřáteli v podstatě nepřišli. Štvavá vysílačka, zdá se, zmlkla. Během setkání s velbloudím družstvem jsme byli vystaveni zákeřným ostřelovačům. Nestalo se ale vůbec nic.

Je tedy možné, že odpor českých band je rozdrcen? Anebo chystají past?

Takovéto otázky byly nastoleny.

Bylo rozhodnuto, že po krátkém odpočinku, nutném zvláště kvůli zvířatům, která se stala plnoprávnými členy kolony, budeme pokračovat na Siřem. Kapitán Jegorov se ujme velení, až uzná za vhodné.

Mezi vojáky nyní vládla veselá nálada. Všichni byli toho názoru, že dobytí Siřemi nebude obtížné. A při budování zázemí pro Socialistický cirkus si teprve řádně odpočineme. To Dago mě poučil, že vojáci cítí ulehčení, protože nad nimi již kvůli nesplnění úkolu nevisí víceméně smrtelná jistota sibiřských trestních táborů, ale pouze snesitelný otazník nad dalším pokračováním jejich nelehkého vojáckého života. Na to jsou zvyklí.

Prokletá kolona, odplivl si Dago z pancíře. Bludná kolona, mumlal, ale z našeho přírůstku měl radost.

Mongolští velbloudí jezdci, poučoval mě, mohou zapeklitou situaci kolony zvrátit k dobrému, oni skutečně patří k šlechtě Socialistického cirkusu. Iljo?

Otevřel jsem oči. Vzpomněl jsem si, že pan Cimbura mě taky kvůli svým báchorkám nenechal spát. Ale doopravdy spát na jedoucím tanku nejde.

Zdá se, Iljo, že to máme!

Co?

Tajnou zbraň… dinosauři vejce z pouště Gobi ukryté v horkém písku, kterým jsou zasypána horstva východu. Poslouchej, Iljo! To v poušti příroda zkula draka zoceleného ohni tisíciletí, poušť ve svém nitru vykovala dračí vejce na kovadlinách věků v nejzazších pustinách východu… Iljo, koukni!

Já sotva vzhlíd, míjeli jsme pár rozstřílenejch a ohněma ohlodanejch barabizen, možná jsme je uničtožili my nebo jinej sbor, nepamatoval jsem si. Dago mě šťouch do ramene a povídá: To, čemu vzbouřenci říkaj Siřemská autonomní zóna, mělo být zázemím pro Socialistický cirkus, radostnou výkladní skříň pěti národů… všechna naše socialistická zvířata a ozbrojenci pěti národů by tu v míru dýchali na dračí vejce… ale Češi rozbili spojenectví Východní říše a musej pykat.

A pak mě Dago zprahlými rty požádal, abych se poohlédl, zda někde nezbyla alespoň kapička denaturáku, neboť mu po včerejšku strašlivě třeští hlava. A poznamenal, že zatímco svou první válku přežil díky hudbě, nyní se mu to snad podaří jako tanečníkovi a příště se určitě stane básníkem. Iljo!

Co?

Pokud teda vůbec bude ňáký příště!

Koukal jsem na svý docela vzrostlý ruce a nohy, vzpomněl jsem si, jak tehdy v zimě pan Cimbura litoval, že jsem ještě pískle a nemůžu mu jít sněhama pro lahvičku, když ochraptěl pohádkama o Čechii…

Ano, sípe zas Dago, dinosauří vejce snad kapitána Jegorova zachrání před tribunálem… pokud by se totiž z vejce vylíhl drak, bylo by to považováno za velkolepé vítězství armád Varšavské smlouvy a komunismu vůbec. Ano, opravdický drak by mohl situaci zvrátit ve prospěch Sovětů, brumlal trpaslík a… třeba ještě někoho potkáme. Co myslíš, Iljo?

Zazněl pokyn a my zastavili u pole spáleného sluncem, táhlo se od silnice až k černým shlukům stromoví lesa, smykl jsem se z tanku a nechal Daga bejt… Dago kapitána nezná, ale já jo, a tak je mi jasný, že kapitán se podivoval vejci a sebral ho pro jeho podivnost, tak jako sbírá mnohý jiný neužitečný věci z kostelů a chalup. A malý šípovníky zpražil rozkazem, museli mu vejce vydat, a teprv pak je zařadil do kolony, tak se to v armádě dělá, Dago neví nic… Radoval jsem se, že jsme zastavili, měl jsem už kodrcání tanku a Dagova povídání ažaž. Ale po hltu se skrčkovi poohlídnu, slíbil jsem si.

Procházel jsem kolonou a zdravil se s vojíny a kýval na jejich pozdravy a zvolání a vojáci na sobě upevňovali řemení, a ti kteří teď neměli přilby, ale čapky, většinou čapky sundávali a nasazovali si přilby, neboť mít na hlavě čapku znamenalo riskovat, ale poblíž Siřemi se nikomu riskovat nechtělo, očekávali jsme, že tam, kde je štvavý vysílač, budou i ozbrojenci, kteří ho střeží, a muži naší kolony chtěli to hnízdo fanatických banditů konečně zničit. Mnozí využili zastávky, aby dali do pořádku výstroj a výzbroj, někteří vojáci se loudali pár kroků od tanků v šedivém prachu pole, protahovali se, ale byli ostražití! Pokud se bandy definitivně nestáhly… možná se vzdaly jiným sovětským oddílům… s tím jsme ale moc nepočítali… už jsme věděli, že Češi se nevzdávají. Chovali jsme se tedy, jako by byli všude kolem nás.

Došel jsem na samý konec kolony, octl jsem se u klece s vlkem. Tady bylo stanoviště velbloudích kluků. Že je to vlk, mi bylo jasný už v záři světel. Netušil jsem, že první vlk, kterého uvidim, bude zvíře takhle dobitý. Choulil se na hromádce slámy v kleci a mžoural. Vytrčil jsem na něj ksicht a stáh svý oči do štěrbin a zavrčel na něj, a on nic. Srst měl zřídlou a vylínalou a zřejmě mu bylo fuk, že mu sebrali vejce, který zahříval. Voči měl uslzený. Musel jsem se v duchu smát, říkal jsem si: Tak tohle je teda ten Margašův tatínek? A Margašova země, kam jsme spolu měli odejít… ta je asi tak krásná, jako je tenhle Margašův fotr silnej a mocnej… ha ha ha! smál jsem se vlkovi mocným hlasem, takovým jsme se s klukama smáli, když jsme uzavírali příměří s ministrantama… A pak se jeden z velbloudích kluků přiloudal ke kleci a já ukážu na vlka a rusky říkám: To je tvůj táta?

Jo, říká kluk a chystá se něco strčit do klece.

To je táta vás všech?

Jo, kejvne kluk a kouká na mě. Něco brebentí cizím jazykem. Je mladší a menší než já, má hrubý černý vlasy a voči má zapadlý ve štěrbinách.

Nerozumim, říkám klukovi.

A kdo je tvůj táta? povídá rusky.

Muj táta je vojenskej velitel kapitán Jegorov! odpovim a kluk našpulí rty a pokejvne a povídá: Hhmm… a já myslim, že mi ten kluk normálně závidí. Strčí ruku mezi mříže, hodí do klece myš, vlk hne tlamou, překousne myš vejpůl a hned ty vyvalený střívka a rozježenou kůži žvejká.

Otočim se a jdu pryč. Denaturák nemám. Dago bude muset vydržet bez něj. Třeba aspoň na chvíli sklapne, myslím si. Kdybych tušil, že Daga už nikdy neuvidim, myslel bych si něco jinýho.

Slyším výstřel a pak další. Jsou to varovné výstřely do vzduchu. Polem plným prachu k nám pomalu jde houfec žen a dětí, mají šaty šedivý od hlíny a prachu… blížej se k nám, už jsou blízko tankové kolony, v rukou maj naostřený klacky, ryly do hlíny… Kapitán Jegorov asi ponechal vejce v hlubinách tanku v péči vybraných poddůstojníků, jde k zástupu žen a choulících se dětí, ohlíží se… a to hledá mě…! prolezu mezi tankama a následuju svého kapitána do pole, tankistická bunda kolem mě plandá, jako bych byl nějakej dlouhokošiláč, ale dlouhokošiláč už nejsem pěkně dlouho… Jdu za kapitánem a ženy se před náma rozestupujou a nekoukaj se na nás a kapitán se jich vyptává, klade otázky a já jdu za ním a všechny ty otázky po něm říkám česky, což je pro mě lehký. Kapitán Jegorov se žen ptá: Kde máte muže? Kde jsou banditi? A ženy odpovídaj: Něznáju, takže ani nemám co tlumočit. A najednou stojim před pani Kropkovou a ta je v obličeji tak šedivá, že bych ji nepoznal, kdyby neřekla: Ty chudáku, tebe měli zadusit tyčkou v břiše tvý mámy, ty tatarská vopice zrádná… Vedle paní Kropkové stojí holka v obličeji bílá a šedá a celá je vychrtlá a poničená a já nemůžu uvěřit, že to její teplý a měkký a pevný prs jsem měl v dlani… Pani Kropková mi pořad nadává a některý ženský se už před našima kročejema a otázkama nerozestupujou, smějou se… Ruskej votroku, hajzle zrádná! nadává mi pani Kropková a ještě mi nadává víc, přes její rameno koukám na Hanku, co kouká akorát k zemi a celá se za mámu skovává. Pani Kropková říká: Kryso křivá, zdechni sám a ať tě to bolí, parchante špinavej. Tohle je proklínání a to uměj v Siřemi všichni, to se nemá… Přistoupí k nám kapitán Jegorov, ptá se, co ta Češka říká, tak mu řeknu, že má hlad.

Kapitán Jegorov přikáže a z trénu hned přitáhnou kuchyň a rozdávaj ženám a dětem menáž, kaši, co tam dneska je, a celej ten šedivej dav se mele kolem kuchyně a my z kolony jsme navelený k tankům, neboť kapitán vyhlásil polední pauzu a během jídla kapitán Jegorov chodí mezi ženama a osobně jim menáž přidává a dál se jich laskavě vyptává sám, protože otázky se pořád opakujou, ženský už je znaj, ale nic mu neřeknou.

Zatímco trén kuchyni zase skládá, sedím za tankem a chvilinku zkoumám, jestli nemám vyteklý voči nebo vyschlo v břiše nebo třeba neohebnou nohu… to může proklínání zařídit! Ale nic mi neni, tak si oddechnu a přemejšlim, jak by bylo dobrý, kdyby tu mezi ženama a holkama a dětma byla mořská holka! Hned by jim řekla, že jsem jinej, že jsem dobrej… Ale nikoho zabalenýho do modrobíločervenýho praporu na poli nezahlídnu, i když napínám zrak. Jdu hledat pani Kropkovou a Hanku, protože teď už musej bejt najedený, a Kantarija táhne z houfu cpoucích se žen a dětí holku. Že to je holka, poznám až z jejích pohybů, jak kope nahejma kolenama, když se jí šaty z nohou vyhrnou, a taky z jejího křiku, když ji vleče. Druhou holku z davu zase popad a vydráp jinej automatčík, strká ji před sebou, když upadla, tak ji zved. Pak se kolem ostatních holek, co se v poli přitiskly k zemi, ustanovila hradba ženských, a ty vojákům nadávaly a hrozily jim klackama a pěstma, ale bylo jim to k ničemu, automatčíci vytáhli další holku, kroutila se a trhala ramenama, jak s nima nikam nechtěla, ale musela.

Čekal jsem, že kapitán Jegorov vyštěkne rozkaz a zkroutí Kantarijovi, který táhnul první holku, ucho nebo mu dá pohlavek, ale kapitán Jegorov to neudělal a Kantarija odtáh holku za křoví u silnice. Vojáci tam odtáhli holky, který chtěli.

Po chvíli kapitán Jegorov vstal, obratně sklouzl z pancíře a šel taky do křoví.

Byl jsem rád, že Hanka vypadala tak ztahaně a ztrhaně, že ji nechtěli. Alespoň jsem neviděl, že by ji někdo popad.

Pár skokama přes silnici jsem vlít na pole. Lítal jsem tam a hledal je. Věděl jsem, že je musim najít. Jestli Hanku nenajdu, bude to něco strašnýho. Uprosim kapitána, aby mohla jít s kolonou. Třeba by Hanka i jiný holky mohly vystupovat v cirkuse, jako Češky. Proč ne? Chodil jsem a běhal po poli, hledal jsem Hanku, ale nenašel jsem ji. Utekly, když jsem se zkoumal za tankem? Nevěděl jsem.

Ženský koukaly na tanky a ti z tanků civěli zas na ně, teď bylo ticho. Skoro nehybnej vzduch proťal akorát silnej miminčí nářek. Houfek ženskejch kolem tý, co konejšila rozeřvance, se pohnul k lesu. Možná tam někde teď bydlej. Ve výbavě tankových kolon není nic na tišení řvoucích mimin. Šly pryč.

Hanku jsem už neviděl. Ani pani Kropkovou. Zdrhly nebo co. Tohle bylo nejhorší. Pořád mi někdo mizel. Ne jako za roh chodby nebo za strom nebo tak. Lidi byli najednou pryč nafurt.

Holky z křovin vylejzaly docela potichu. Vojáci hrozně nahlas povídali a taky se smáli a všelijak se oprašovali. Holky, co vylezly z křoví, se přidaly k houfům na poli. Všechny se pak hnuly, vedly děti, ty úplně malý nesly, šly dál do šedivýho pole, kde nic nebylo.

Vrátil jsem se k čelnímu pancíři, ležely tam jen provazy, a Dago nikde. Byl pryč. Naštěstí se po něm nikdo neptal. Vždyť jsem ho měl na starost.

Vesnička Ctiradův Důl byla posledním opěrným bodem před konečným útokem na Siřem.

Vojáci, vyrušení ženským zástupem, nyní spěšně dokončovali úpravu výzbroje a výstroje. Chystali jsme se vniknout do Siřemi a zničit tam veškerý předpokládaný odpor.

Na to jsem se teda vůbec netěšil. Nebylo mi nejlíp. Vždyť já zase ztratil Hanku. A Daga, kterého jsem měl na povel.

A k tomu všemu ještě vypukla třetí světová válka.

Češi ji rozpoutali.

Znovu jsem slyšel o svém veliteli Baudyšovi.

To bylo tak. S kapitánem Jegorovem a automatčíkem Kantarijou a ještě s několika poddůstojníky jsme bivakovali v jediné nespálené chalupě, kde Češi při útěku ani nestihli vypnout televizi. A to jsme před útokem přivítali, neboť vysílač Svobodná Siřem se neozýval a my byli bez zpráv siřemského okruhu.

Na kapitánův pokyn jsme obklopili televizi rozpálenou vysíláním a každý si sednul či dřepnul, kde zrovna byl.

A dozvěděli jsme se, že vypukla třetí světová válka.

Český hlasatel hlásil, že československý lid byl zrazen. Hovořil o Čechoslovácích, kteří v nerovném boji proti východním hordám umírali pro civilizovaný svět západní Evropy a čekali, že jim tento svět přijde na pomoc, čelili vpádu z ruských asijských stepí, jako jejich předkové čelili tatarským vpádům, a umírali s hrdou českou či slovenskou hlavou k nebi vztyčenou, neboť věřili, že zrada na kulturním člověku se opakovat nebude, že druhý Mnichov se opakovat nebude.

Já překládal a poddůstojníci brblali a kroutili si cigaretky, a pak zprávy pokračovaly a teď všichni tankisti nadávali a láteřili a Kantarija dokonce televizi poplival, protože hlásila a taky ukazovala, že mnohé armádní sbory národů Varšavské smlouvy vtrhly po boku českých band do zad sovětské armádě.

Mnohé polské a maďarské oddíly roztrhaly Varšavskou smlouvu a sváděly boje se sovětskými oddíly. Méně početné bulharské a východoněmecké armádní sbory se snažily probít ke svým hranicím, anebo se Čechům vzdávaly.

Do Československa se ale valily nové a nové gardové jednotky sovětské armády a tvrdě zradu trestaly.

Na obrazovce se teď ukazovaly jen různý armádní skupiny v různých stupních dobitosti a zubožení, to nás nebavilo… Ale pak jsem strnul a málem vyjek, protože na obrazovce se zjevil usmívající se velitel Baudyš!

Seděl na tanku, mával československou vlajkou s nápisem Pravda vítězí… a vedle něj na tanku seděl Karel! Já netušil, že ještě někdy uvidím někoho z Psanců.

Právě velitel Baudyš se svou partyzánskou jednotkou napadl západní Německo. Čeští a slovenští partyzáni totiž netrpělivě vyhlíželi Američany a síly svobodného světa, sdružené v Atlantickém paktu, Nato, a těšili se, jak se budou krčit na příhodných místech ve skalách a americkými raketami typu Redeye srážet sovětské vrtulníky, ale Američani nešli… Američani a síly Nato nešli… velitel Baudyš tedy vtrhl do západního Německa vyvolat třetí světovou, aby Američani a vůbec všechny síly Atlantického paktu měli konečně vhodnou příležitost a záminku k sebeobraně, a dupli tak na krk sovětské komunistické hydře. A naši čeští a slovenští chlapci hrdinně vjížděli na tancích a bezzákluzových dělech i v gazicích přes hranice Západu a vykládali světu pravdu o komunistických zvěrstvech, aby se svobodný svět konečně rozhoupal, a ne nečinně přihlížel heroickému odporu Československa v oceánu násilnické sovětizace, ale svět se na Československo vybod, vysral a vykašlal.

Atlantický pakt si kvůli Československu nechtěl napjaté vztahy s Varšavskou smlouvou úplně rozházet, a tak se všichni se všemi dohodli a vhodili vzbouřence přímo do chřtánu sovětské hydry a situace našich hochů v útočných oddílech, co vjely do Německa, se změnila. Německé kulky začly našim chlapcům hvízdat kolem hlav a naši hoši marně ukazovali, že mají ruce nahoře a že přijeli ozbrojeni jen a jen ideou svobody… západoněmecká vojska a síly Atlantického paktu a američtí vojáci ze západoněmeckých základen teď hnali naše chlapce zpět k československým hranicím, kde ovšem již čekali Sověti s přehledem krotící vzbouřené Maďary a Poláky. A naše chlapce, kteří napadli Německo, aby vyvolali třetí světovou válku, teď Němci hnali zpátky k Rusům, a Rusové byli strašně rozezleni kvůli svým ztrátám, a tak si to naši hoši v krvavým mlýnu mezi Němci a Rusy pěkně vypili, ti co nebyli pobiti, se vzdávali, jen jeden jediný hrdinný český lev se nevzdal, totiž velitel Baudyš se svým oddílem speciálně vycvičených záškodníků… Po opětovném sovětském obsazení Prahy a hrdinské smrti státníka Dubčeka vyhlásilo Československo bezpodmínečnou kapitulaci diktovanou nejvyššími orgány Východní říše, jen Baudyš se svým oddílem ji nepřijal a skrývá se kdesi v nepřehledném vnitrozemí Československa. A gardové jednotky Východní říše posílené pořádkovými silami Atlantického paktu obemkly pevným prstencem vzpurné Československo a zachránily světu mír a udusily strašlivou třetí světovou válku v zárodku… A poddůstojníci i kapitán Jegorov teď jásali a tleskali, až se chalupa otřásala, a vyběhli ven a zvěstovali ostatním, že je konec… že je konečně mír!

Automatčíci křičeli radostí, a ti, kteří měli ocelové přilby, jimi mlátili do pancířů a ti, kteří měli čapky, je radostně házeli do vzduchu. Zvířata naší kolony se přidala k jásotu řičením a hýkáním a automatčík, který stál vedle mě, taky vyhodil čapku do vzduchu, a jak ji chytal, najednou se zapotácel a já koukal, jak mu z krku chlístla krev, a pak jsme slyšeli výstřel a další a pak: Vrauuu! a chalupa i s rozpálenou obrazovkou zmizela v ohni a dýmu, ze shluku jásajících automatčíků byla změť vlekoucích se, naříkajících těl… Koukal jsem, zda uvidím kapitána Jegorova, ale všichni se stáhli k tankům, a co nevidět hlavně tanků spustí blesky a já budu před útočníky zachráněn, anebo mě palba roztrhá… Skočil jsem po hlavě do křoví, viděl jsem, že okolo trosek chalupy, mezi mrtvými a raněnými, se teď rychle pohybují přikrčené stíny, musejí to být partyzáni, kteří provedli přepad, ale nevypadali jako partyzáni a i v houstnoucím soumraku mi bylo jasný, že nevypadají ani jako vojáci Československé lidové armády… vztyčil jsem se na loket a slabě jsem zavolal: Tady sem!

17. Kdo hořel. Hrdina v hoře.
České moře. Co je za zatáčkou

Byli jsme hluboko v Kupeckém lese, z okraje lesa, tam kde jsem tušil tankovou kolonu, jsem slyšel dávky z automatu. A taky jsem slyšel kluky, jak se bavěj.

Martin říkal: Je to novej kluk, Margašák, je to!

Ale Dýha říkal: Houby, je to Ilja. Slyšel sem ho mluvit!

Sedl jsem si.

Kdo seš? říkal mi někdo, kdo se ke mně nakláněl ze tmy.

Sem Ilja.

A co to máš na sobě za hadry, vole? řekl Dýha. Máš ruský hadry!

Měli uniformy a u kalhot měli uříznutý nohavice a některý měli ufiklý i rukávy a měli to na sobě všelijak sešpendlený a některý měli zas trička a bundy a teplákovky z domova Domova a různý hadry pro kluky. Ale hlavně byli všelijak ověšený zbraněma, automatama i vintovkama a skoro každej z kluků měl nůž. Ale ne kuchyňáky, fakt pěkný nože jim visely od opasků v pouzdrech na nože, jak to má bejt.

Karel mi strčil do ruky čutoru a já se napil. Byl to chlast, nevyprsk jsem ho, ale pomalu polk.

Cos dělal u Rusáků? zeptal se Dýha.

Nech ho! Asi ho zajali! řekl Karel.

Přikývl jsem a koukal šerem. Na kraji mýtiny byl Pihoun a další ministranti. Poznal jsem Pepře.

Šmarjá, Iljo! vykřikl Dýha. Dybysme věděli, že tě tam zajatýho vyslýchaj, tak do chalupy bazukou neprásknem, to víš!

My sme byli v Německu, řekl Karel a sedl si ke mně. Chceš žvejkačku?

Seděli jsme v hustý trávě mýtiny, vysoký stromy kolem nás vypadaly jak strážný duchové. Pořád bylo teplo a tráva se hemžila hmyzem. Najednou jsem byl tak unavenej, že jsem se natáh. Ležel jsem v trávě úplně bezbrannej. Propátrával jsem mně dobře známý tváře kluků. Některý jsem nezahlíd, jsou asi na hlídce. Svírali svý zbraně, seděli a stáli kolem mě. Dýha, Karel, Martin z Domova. Některý ministranti. Byli to kluci, který jsem znal, a nebyli to oni. Měl jsem radost, že jsme spolu. Myslim, že všichni měli radost.

Někdo upliv, někdo jinej zas zakašlal, někdo si dřepnul. Ucejtil jsem, že napětí, který v nás všech bylo, je pryč. Zůstalo na tý cestě lesem, kudy mě vlekli a kde nás žahaly kopřivy a sekaly ostrý konce dlouhý trávy. Napětí bojový akce z mužstva někdy spadne naráz, jako když vystrčíš hlavu z vody. Kluci otvírali konzervy a měli i chleba, bral jsem si taky, bylo toho spousta. Čutoru měl skoro každej z nich.

Dýha si ke mně sednul. Řežem Rusáky z Kupečáku, povídá.

Sednul si k nám i Pepř a Pihoun. Čau, řekl Pepř. Čau, vole! Iljo, čau, říkali i některý ostatní kluci.

Čau, Martine! pozdravil jsem. Pamatoval jsem ho jen v roztrhaným černým rouchu, ale teď měl maskáče. Zdravil jsem česky. To by byla blbost mluvit s nima rusky.

Sem rád, že tě vidim, povídal Martin. Jestli seš teda fakt Ilja!

Sem, řekl jsem. A nepotkali ste Šklíbu?

To bylo blbý takhle se zeptat. To jsem poznal hned, protože Martin se otočil a odešel.

A teď Dýha pad na záda, pad do trávy, jako by ho náhle střelili, ale smál se, on totiž bleskem zalovil pod mou tankistickou bundu a zpod mý zchátralý domovský teplákovky vytrh hrst už dost poničenejch lejster s mapama, který asi teda cípkem vyčuhovaly. Mával s nima skrz smíchový slzy: Ilja se vrátil… a splnil úkol, todle dones!

Kluci se začli chechtat a pohihňávat a některý mě možná znova viděli, jak za temný noci mizim do vrat Domova s bojovým úkolem… No, jo…! Splnil úkol, he he, smáli se a já doufal, že jsme obklopený řetězcem opravdu bdělejch hlídek, protože tak tomu musí bejt pokaždý, i po přepadu, co se poved.

Sedíme v trávě, spolu, jako kdysi, teď neni možný zažehnout oheň, probíhá válečná porada… je toho hodně, co se mám dozvědět. Dost mě ohromilo, že velitel Vyžlata byl vyhlášen národním mučedníkem, a taky mnou cuklo, že velitel Žinka byl za jeho vraždu popravenej domobranou, ale že domobranu tvořil Holasa a Moravčík a Kropáček a další chlapi ze Siřemi, to bylo jasný.

A Dýha povídá, že tělo Vyžlaty je vystavený v rakvi na siřemským náměstí a že je vobklopený věncem věčně hořících svic a taky haldou kytek, a já trošku vyjeknu hrůzou, což teda diverzant nikdy nemá… Dýha říká, že zmučený tělo velitele Vyžlaty ukrytý v neckách našel novej kluk Margaš hned poté, co se Žinka při opravdu tvrdým výslechu přiznal, a protože proti němu vypovídal shodou okolností taky novej kluk Margaš, tak to měl Žinka u lidovýho soudu hnedka sečtený. Střelili ho před domovem Domovem. Tohle se stalo nedávno, a proto vysílač zmlk.

Voni ho místní chlapi stejně nechtěli za velitele, víš? Voni nechtěj za velitele nikoho, víš? říká mi Dýha a já kejvu.

Z dalšího průběhu porady pochopim, že klukům dělá největší starost příměří mezi silama Nato a vojskama pěti armád, nad kterejma převzala záštitu armáda nových Rusů Východní říše, příměří, o kterým já slyšel akorát v televizi v Sovětama dobytým a hnedka zase ztraceným Ctiradově Dole.

Byl jsem moc rád, že kluci jsou tak plný svýho života, že nic nedbaj na podrobnosti ohledně mýho přebývání u tankový kolony.

Byli sme v Německu u Amíků a tak, povídá Karel, a protože jsem jeho žvejkačku dávno polk, dal mi ještě jednu.

A teď sou naťáci tady a kámošej s Rusákama, řekl Dýha.

Ale náš velitel se jim nikdy nepodá, vyjel Martin.

Naťáci sou teď všude na kontrolních stanovištích s Rusákama a slušnej člověk aby se bál vystrčit nos z Kupečáku, povídá Karel.

Hledaj zbraně, povídal Dýha. Proto voni votočej každou slepici v kurníku a seberou každej psí chlup a tohle všechno. Prohlížej ve vesnicích všechno, vole!

Biologický zbraně hledaj, povídá někdo.

Válku s pěti armádama bysme zmákli samotný, my Češi eště se Slovákama, povídal Dýha, ale dyž se k Rusákům přidalo celý NATO… tak to nevim!

Chci se taky něčim blejsknout a nemůžu furt jen mlčet, tak klukům povídám, že některý lidi v tankový koloně věřej v novou říši sbratřenejch strojů a lidí a zvířat, a přemejšlim taky, že jestli je po válce, mohli bysme s klukama třeba vošetřovat zvířata v Socialistickým cirkuse, to umíme z prací ve vsi…

Sbratření lidí a zvířat, to byl ráj, povídá Martin. To už bylo! Ale se strojema, vole, nastane Armagedon, říkám vám.

Co to je? ptám se ho, protože to už jsem slyšel.

To nás učily sestry, vole, říká Martin. Byls pořád s Vopičákem zalezlej.

O tom nechci slyšet nic, tak hnedka rychle mluvim… vykládám klukům o vlkovi a dinosauřím vejci, a kluky to baví, smějou se, mě to taky bavilo, když Dago na pancíři vykládal.

A tak jim vylíčím všechno o cirkusový zóně, která má pod velením kapitána Jegorova vzniknout právě v naší Siřemi. Povstání to překazilo!

Kluci říkaj, že nedávno po Siřemi prošla parta Ukrajinců s medvědama tancujícíma na povel a že je nechali. To by mohlo bejt vono!

Pak kluci vykládaj, jak jednou na lesní mýtině natrefili na bandu ženskejch… v lese překvapili nějaký ženský, a to byl teda divnej kontingent, protože ženský v barevnejch hadrech naskákaly na koně a zdrhly. Pochopim, že tyhle ženský na koních prokluzujou všem pěti armádám i povstalcům. Starý lidi zalezlí v zemljankách v Kupečáku tvrděj, že to jsou lesní víly a že konec světa nastal, protože, kdo to kdy slyšel, aby se blahyňky na koních potulovaly mezi bandama vozbrojenejch chlapů?

Tohle vykládaj kluci, a já mlčim, i když jedinej vim, kdo ty jezdkyně v barevnejch cirkusovejch hadrech jsou.

Prostě si vykládáme.

Řekni eště, Iljo, jak vypadal ten vlk!

Moje zpráva o vejci a vlkovi kluky zaujala.

Že by teda naťáci s novejma Rusama zatahovali kruh kolem Siřemi kvůli dinosauřímu vejci?

Dokážeš si představit, povídá Karel, co takovej útok dinosaurů udělá z ňáký americký základny? Bude na cimprcamp, říkám ti!

A třeba je v tom vejci něco jinýho než dinosaurus? Tajná zbraň. Třeba je tajná zbraň živá, povídám klukům a oni chvíli mlčej.

Ty jo! vydechne někdo.

Je to něco tak strašnýho, že radši uzavřeli příměří! vyhrkne Martin.

Chvíli jen tak sedíme a mlčíme a pak Karel zavelí: Dem na Skalku, vztyk! V tu ránu kluci vstali a zastrkali lžíce do bot a prázdný konzervy do chlebníků a všechno z mýtiny sebrali, vysmejčená mýtina vypadala, že na ní nikdy nikdo nebyl, a Karel se vnořil do houští Kupečáku a po něm ostatní, jen Dýha zůstal sedět.

Hele s tim Šklíbou, povídá mi. Ministranti, co choděj do úkrytů za svejma lidma, říkali, že prej někdo viděl vosamocenýho kluka v lese. Co myslíš?

Nevim, krčim ramenama.

A prej se modlil! říká Dýha. To by moh bejt von.

Moh, říkám já a voba krčíme ramenama.

Karel je příkazník, no, povídá pak Dýha. Normálně bych měl vyšší hodnost já! říká.

To je jasný!

A povídám Dýhovi, že musíme varovat velitele Baudyše, protože tanková kolona kapitána Jegorova chce zaútočit na Siřem.

Hm, tak to bude mít ten tvůj Jegorov co dělat. Celej prostor přebírá Kožanovova 1. gardová tanková armáda, koukáš, co?

Aha, říkám a nevím, o čem mluví.

Máš velký štěstí, že seš s náma, Iljo, říká Dýha. Zvedli jsme se a jdem lesem. Mám pořád v merku křoví i větve stromů, nepatrně rozhejbaný klukama, co jdou před náma.

Ty tvý kamarádi z kolony dou totiž šupem na Sibiř, dyž nechali rozbít svý útvary vesnickejma chlapama, říká Dýha a směje se.

Co?

Jo, teď tu bude šéfovat akorát Kožanovova tanková garda a nový velení Východní říše vostatní Rusáky spláchne do těch jejich Vorkut.

Chvíli jsme jen tak šli.

Hele, Iljo, ty kecy vo dinosaurech a tajný zbrani, to sou dlouhokošilácký horory tohleto. Rusáci a Nato se dohodli. Končíme s válkou, než skončej s náma. Ministranti zůstanou v lese, maj tu rodiny. Ale my nemáme nikoho. Já du do légie. Deš se mnou?

Mlčel jsem a šlapal.

Nechals papír v kapličce, vole, dejchá mi Dýha do zad. Dobřes to napsal! Baudyš byl spokojenej. Seš správnej diverzant, vole! Taky bysme tě jinak sundali z pancíře prvního, to víš!

Budu veliteli všechno hlásit! říkám. S Dýhou se už nechci bavit. Je stejnej jako vojáci z kolony, kterým se práce v koloně líbí, říkám si. Smrdí jako voni.

Baudyšovi nejde nic hlásit, zasměje se Dýha ve tmě přede mnou, protože mě předešel.

A co žirafí hlava? povídá. Lekli ste se?

Jo! říkám.

To věřim, povídá Dýha, jde tak rychle, že mu sotva stačim, a to nese tři orúžije, plnej chlebník i munici. Zná cestu, no.

A jsme na Skalce, kus cesty lezem do příkrý stráně a je fakt, že Dýha je obratnej a hbitej, a když lezem vzhůru malým kaňonem, vřízlým do skalního převisu, bez jeho sykanejch povelů: Úchyt, vole!, Sem nohu!, bych se nejspíš párkrát vymáz, a to by pro diverzanta při přesunu na nový stanoviště nebylo dobrý. Já ale v lese neválčil, já byl na tanku.

Sotva přelezem obrannej val, jsme mezi klukama, posedali na deky a celty kolem malýho ohýnku, a ty, který chtěj, se zas ládujou, a já se přivítám s Mikušincem, čučí na mě, nejspíš mu připadá, že to jsem já a že to nejsem já, a chybí mi akorát Páta, že tu nebudou naši cigoši, jsem tušil.

Opravdu mám štěstí, že to bazukou do chalupy napálili zrovna dnes, tohle je noc loučení, ministranti mizej do lesa za matkama a ségrama a Dýha s Mikušincem už maj svý věci poskládaný na cestu do légie a já neřikám, kam pudu, i když už to vim! A ty, Martine? a Karel?

Martin odpoví, že před sebou maj ještě jeden velkej úkol, a Karel jen povzdechne, ve vomláceným kotlíku nad ohněm vře voda, někdo mi do ruky strčí čutoru, napiju se chlastu, jsem účastnej poslední noci bojovýho družstva, když teda Československo v kleštích pěti armád kapitulovalo, a slyšim, že noví Rusové, totiž Kožanovova 1. gardová tanková armáda, tu budou velice brzo a budou tvrdě sbírat všechny, co nesložej zbraně, a neposlušný Bulhary a Poláky a Němce a Maďary a starý sovětský okupanty, co se neosvědčili, a tak je opravdu čas zdrhnout, neboť kdo tu zůstane, čeká ho tribunál! a Sibiř! a to v nejlepším případě! Tak to vždycky bylo.

A kluci vážně mluvěj o ukončení bojový činnosti, tu a tam se poohlídnou k hoře, která ční nad našim stanovištěm za kamennejma obrannejma valama, a já instinktem diverzanta pochopim, že právě tam dlí náš velitel Baudyš. V tom jsem se nesplet. V duchu si připravuju hlášení. To jsem nemusel.

Kluci chrstaj chlast z čutor do vřelýho čaje a vzpomínaj na všechno to válčení, chechtaj se a mluvěj vo všem tom trápení lidí drsnejma, chraplavejma hlasama, který tu a tam přeskočej do myšího nebo ptačího vypísknutí, a já se raduju, že Dago zdrh, zmizel před útokem, protože to přece klidně moh koupit bazukou… Chci klukům o srandovním trpaslíkovi vyprávět, to by je bavilo…! Ale teď se to nehodí, protože Pihoun, Holý, Pepř, všichni naši ministranti, se loučej, chlapsky si tisknem ruce a možná, že kdybychom měli strniska na tvářích, tak by po nich teď mohly kanout kradmý chlapský slzy, to se po ukončení společné bojové činnosti může! Naše tváře jsou ale pořád bezvousý a měkký.

Ministranti teď potichu a rychle slíkaj všemožný části uniforem a házej je na zem a berou na sebe svetry a teplákovky a ostatní normální oblečení, měli to připravený, tak to trvá chvilku, a taky na hromadu skládaj svý automaty a pušky a granáty i ty pěkný nože. Některý jsou počmáraný znakama Siazu. To je asi to tetování. Některý je pěkný. Pak jeden po druhým přelejzaj obranný valy, napadá mě, že některej z nich je třeba brácha mý nádherný Hanky, ale ptát se nemůžu! dyť sem akorát pasťáckej Avar zdrhlej z tanku! Na Skalku mě přece nechtěli… netroufnu si.

Sedim teda s Psancema, jako tomu bylo v mým předchozím životě pořád, a ze všeho vyprávění o tom, co bylo, jsem snad nejvíc udivenej ze zprávy, že taky starej pan Cimbura je teď po svý hrdinský smrti velký zvíře.

A to jsou s mučedníkem Vyžlatou hnedka dva siřemský svatý, víte, jakou by měly naše sestry radost? potichoučku volá Martin a tiše v záři ohně tleská, jen lehce pinká dlaněma, tváře mu hořej.

Martin má radost, že se ho vyptávám, a tak spustí a kluci sem tam přizvukujou… Dozvídám se, že o mimořádným válečným svatořečení pana Cimbury rozhodl sám světicí biskup z Loun… to byl ještě naživu hrdina Alexandr Dubček a vyslal do Siřemi posla až z Prahy! se zdravicí. Vždyť celé československé povstání, při jehož potlačení málem vykrvácely nejlepší bojové síly pěti armád, vzniklo v Siřemi hned po Cimburově činu… Jo, přizvukujou kluci a sem tam někdo přihodí na oheň větývku a Martin mi podá svou čutoru a mluví dál… Nejdřív chtěli ze Siřemi udělat vzorovou kolaborantskou obec, chápeš, vysílač Svobodná Siřem je štval, to je jasný… Ve všech pěti armádách i po celým Československu už věděli o našem perfektně zorganizovaným Siazu a všechny odbojný zóny si nás považovaly… stali jsme se vzorem! Tak proto Sověti rozhodli, že Siřem srazej na kolena, povídal Martin a kluci hltaj jeho slova a mě napadlo, že to takhle nevypráví poprvé… televize pěti armád, voči celýho světa měly vidět naše pokoření a naši bezmoc, na siřemským náměstí byly tribuny pro papaláše a oficíry a šéfy armád, představ si, dou k nim kolaboranti, museli vodněkad asi dovízt ňáký herce či co, protože českej kolaborant? to je nesmysl! Někoho najali… a kolaboranti dou a nesou hrdlořeznejm generálům v uniformách posetejch cingrlatama klíče od města, ale nevyšlo jim to, vole… Siřem se měla stát vzornou kolaborantskou obcí, ale stala se symbolem celonárodního odporu… Martin při svý řeči šermuje rukama, jako by ho slova tlačila zevnitř, vypráví, to neni vyprávění, kterým nás uspával velitel Vyžlata, to nejsou pracovní řeči velitele Baudyše ani Dagovo drmolení, když tank jel, kluci Martinovi visej na rtech… Najednou na náves vjede Cimbura na kolečkovým křesle, tlačí ho ňáká babka, Cimbura mává berlí a zařve: Na Moskvu! a mrští berlou a srazí kolaborantům klíče do prachu, jo! a Cimbura trošku poodjede od babky a poleje se hořlavinou a před všema se zapálí a vjede přímo do tribuny a ta začne šlehat plamenama, jako by se samo peklo otevřelo, říká rychle Martin a z obličeje mu crčí pot… a začalo to! Lidi vzpomněli na svý přísahy a sliby, na svou drahou českou vlast a celá náves duní písní Povstaňte, svatí válečníci z Blaníku, a domobrana vedená Holasou a Kropáčkem a Moravčíkem a Dašlerem začne tvrdě pracovat, a než dozní píseň Kde domov můj, tak sou všichni Rusáci pryč ze Siřemi, aspoň ty živý, ostatní se válej po návsi v dusivým smradu z generálskejch škvarků… Poté, co se veliký Cimbura stal živou pochodní, národ povstal, bylo to ve všech přímejch přenosech. Dál to znáš, Iljo, ne?

Všichni mlčej, já horlivě kejvu, protože o čem mám vyprávět já? O tankový koloně? O ostřelovačích? Bandách v našem úseku? To by byl nesmysl.

Sedim, koukám… pak narvu hrstě trávy a dřu svou masku černý kolomazi a krve malejch létavejch z čela a tváří, čaj vystyd, tak si pomůžu čajem… Martin po mě hodí svetr, co sebral z hromady po ministrantech, stoupnu si, strhnu ze sebe tankistickou bundu, mrsknu ji do ohně, vysoukám se ze sešpendlenejch tankistickejch kalhot i teplákovky, která je od nafty, potu a krve, ne mý, hnusná jak starej strup, a naházim to všechno do ohně. Je dobře, že na ňom nic nevaříme.

Martin mi k svetru přihodí pěkný tričko, dostanu vojenskou košili s ustřiženejma rukávama a z hromady u ohně na sebe nalípnu ještě další drobný i větší věci a jsem voblečenej jako kluci, a to je dobře. Pouzdro s mapama a troskama Manuálu a Dějepravy jsem nechal, jak je, a dal ho, kam patří. A když mi Dýha na krk pověsí svou čutoru, kluci se smějou a já taky.

Pak ale na nás lehne ten zvuk. Mám uši zahalený divným zvukem, otáčim se po těžkým vzdechu, kterej slyšim poprve: Uááách! A zas, silněji: Uáááách!

Jde to z hory nad náma. Možná jsem zvuk neslyšel kvůli Martinovu vyprávění. Zamrazilo mě na krku a na zádech a kouk jsem na kluky. Byli zticha.

Maj tam zajatce, napadne mě.

To je Baudyš, řekl mi Dýha.

Co je mu, řekl jsem já.

Sténá vod bolestí, vole, řekne mi Dýha, naříká bolestma, hrdina náš, zašeptal někdo. Mě po zádech pořád mrazilo… Velitel je posetej četnejma zraněníma, řekl zas někdo. Pak se zas ozval mohutnej vzdech, tak mohutnej, že musel naplňovat celou tu temnou horu nad náma a unikat z ní jak vzduch z naprasklýho pláště obřího balónu.

Vyhloubili sme pro velitele šachtu, tak jak si to přál, zašeptal Martin.

Vytrhali sme ji dynamitem, šept Dýha.

A lidi šachtu vyzdobili, povídal potichu Martin. Větvema a kytkama. Ženský šachtu zametly vod všemožnejch skalních smítek, je tam čisto a útulno jak v kostele, to bys nevěřil! šeptal Martin.

Děti do šachty nosily svý hračky, aby velitele uctily, říkal Mikušinec.

Ale teď k němu nikdo nesmí, řekl Karel.

To zpočátku, řekl Mikušinec a hodil pár větví na ohýnek, když náš velitel takhle dejchal, třásla se hora!

A chodili sem dokonce zvířata z Kupečáku! řekl Martin.

Já teda žádný neviděl! řekl Dýha.

Já je teda viděl, řekl Martin. A nad horou kroužili orlové!

Ty vole, řekl Dýha, kde by se tu orlové vzali. Straky, možná.

Když nám náš velitel přikázal vykopat šachtu, tak nad horou kroužili ptáci! řekl Martin.

A zas jsme slyšeli vzdechy z hory. Sem tam v ohýnku praskla větvička. Usrk jsem z další dávky horkýho čaje. Za kamenejma valama do lesa všude padla tma. Mý hadry v ohni už nesmrděly, smrděly tam jen chvíli.

Von nám řekne, kdy ho máme vodpálit, řekl Martin.

Cože? lekl jsem se. Polil jsem svý nový pěkný hadry a taky se čajem popálil.

Vodpálíme ho dynamitem. Aby zůstal ve Skalce nafurt, vysvětloval mi Martin.

Aby tělo hrdiny nepadlo do nepřátelských rukou, řekl Karel.

Aby hrob hrdiny zažehl nový odpor, řekl Mikušinec.

Tak nás to náš velitel učil, řekl Martin.

No jo, zívnul Dýha. Poslední náš úkol, volové, řekl Dýha.

No jo, řekl někdo jinej.

Teprve poté, co vzdechy z nitra hory ustaly, jsme se porůznu zabalili do dek a celt, seděli jsme a leželi kolem sporejch plamenů ohně, jako bysme ho svými těly chránili před vlhkem a tmou lesa za balvanama všude kolem našeho stanoviště.

Byl jsem zvědav na pořadí hlídek, ale nikdo nic neříkal, Mikušinec si přebaloval bágl, chtěl taky vyrazit do légie.

Moc toho teda sebou nemáte, chlapi, povídám mu, abych něco řek.

Všechno nám daj v légii, odpoví Mikušinec. De vo to dostat se do prvního přístavu.

Kde to je? vyzvídám, jít s nima ale nechci.

Na kraji Čech, povídá Mikušinec, hnedka u moře.

Aha. Kde je Páta? ptám se dál a Dýha povídá: Ten ze siřemskýho hřbitova nevytáhne paty, prej je tam klid.

Aha, povídám zas a ptám se Dýhy, i když bych to jako diverzant měl vědět, kdeže je ta Jošákova cigošská bouda, protože to je přesně to místo, kam chci jít, až to na Skalce skončí, a Dýha mi to řekne.

Stejně je to divný, řekne pak Dýha.

Co?

Chata a Bajza a vostatní cigoši svý bráchy vyslídili a prej provedli přepad dětskýho tábora, aby je vodvedli do svý chajdy. To my, řekne Dýha a vztyčí se na lokti a kouká na mě, my sme se na svý dlouhokošiláky vysrali.

No jo, říkám a ve svý mysli vidim ksichtíky malejch kluků a vidim jejich nohy, bosý nebo v různejch křampech, jejich bílý košile, co jim plandaj po patách, myslim na dlouhokošiláky, jak bez sester ječej strachy a ťapaj sem a tam v setmělejch zdech domova Domova… Na to ťapání jsem si občas vzpomněl i ve chvílích odpočinku mezi bojovejma akcema, když jsem po stromoví Kupečáku slyšel drapkat mrňavý ptáčky, a když jsem v jednom z rozmlácených hnízd odporu zahlíd vopuštěný hračky, napadlo mě, že bych pro dlouhokošiláky mohl nějakýho toho plyšáka sebrat, ale copak jsem věděl, kam mrňouse odvezli?

Cikáni, řekne Dýha. Cikáni s nikým neválčej, řekne a zívne.

Pak se ozve Mikušincův tichej smích, už zaleh, zabalenej do dek: Ten medvěd byl tak srandovní… sme tajhle s Dýhou v lese a najednou medvěd, ty ses tak vyděsil! Jo! A medvěd začne panáčkovat a dávat pac, ha ha, byl cvičenej, Iljo, tos neviděl!

No jo, bručí Dýha, taky ses lek!

Hele, Iljo, povídá Mikušinec a už zní docela ospale a mně je najednou divně, takhle jsme si přece celý věky spolu všichni povídali v ložnici starších, a sotva jsem zas Psanec, tak to na Skalce končí, ach jo… Iljáku, a nevšim sis něčeho divnýho?

Co?

No v lese, jako by se něco s lesem dělo, hele, zvířata zdrhaj, zdá se!

Já v lese moc nebyl.

Aha.

A pak se zachechtá Dýha: Každej by se lek medvěda, každej! Ale tajdle Mikuše nakop králík, to je sranda, co? Ha ha!

Mikušinec se hned dočista vzbudí a povídá: Ale obrovskej, obří králík, čoveče, a vykládá vo králících velkejch jako velký psi, co se děsivou rychlostí na zadních nohách přehnali tábořištěm, když měl on, Mikušinec, hlídku a jeden ho strašně nakop, no!

S Dýhou se smějem, až skučíme, a Mikušinec vykládá, že králík, co ho nakop, měl v břiše úplně mrňavýho králíčka, a Dýha říká: Teď teda kecáš! a já sleduju mraky, co táhnou nebem kolem měsíce, ze kterýho teče světlo, málem už spim, ale ještě se Dýhy optám: Co hlídky? A on zamumlá, ať se na to vybodnu, že Rusáci se do Kupečáku neodvážej, pořád se bojej velitele.

Tak jsme usnuli a to byla velká chyba, neboť brzy ráno nás napadli pancéřoví granátníci 1. gardového tankového vojska generálmajora Kožanova podporovaní motostřelci 24. samaro-uljanovské divize a krytí motostřelci 30. gardové irkutsko-pinské divize, vyznamenané Řádem Lenina a dvěma Řády rudého praporu, a také se na nás, na naši výšinu obořili vojáci 1. gardové proletářské moskevsko-minské motostřelecké divize, vyznamenané mj. Řádem Suvorova druhého stupně a řádem Kutuzova druhého stupně a navíc byly rojnice našich katanů posíleny pozorovateli a specialisty vojsk Atlantického paktu, takže jsme svýho velitele málem neodpálili.

Který ty zmrdi nás tehdy chtěli pobít, to jsem se dozvěděl až pak, ráno vůbec nebyl čas to zjistit, měl jsem co dělat, abych přežil.

První, co jsem za úsvitu nového dne uviděl, byla Dýhova tvář, tak sešklebená, že jsem se lek.

Držel si prst přes rty.

Bylo ticho, ani nikde nevřísk pták a z lesů pod náma stoupala mlha, plazila se k nám z korun stromů, tekla k nám přes balvany kamenného valu a všema škvírama valu, viděl jsem to, protože jsem se obrátil na břicho, tlačila mě čutora, kterou mi dal Dýha, kluci se krčili za kamenama valu a nejrůznější svý automatický a poloautomatický orúžije a vintovky měli po ruce.

S Dýhou jsme k nim dolezli.

Dole mezi stromama, mezi plazivejma cárama mlhy jsem zahlíd pohyb, mohla to být srna, ale byl to chlap v černý uniformě a za ním další v maskáčích, proskakovali mlhu, skákali mezi stromama a přískokama se blížili vzhůru k nám.

Byl jich plný les.

Přesto bylo ticho. Otáčel jsem po Psancích hlavu, klečeli v střeleckých pozicích, mlha se Martinovi točila po těle, za chvíli z něj byl v bílým mlíku černý obrys, kameny mě tlačily do kolen, naposledy jsme takhle spolu klečeli v šeru siřemskýho kostelíka v čpavým dýmu svíček. Dýha byl vedle mě, usmíval se, já myslim, že Dýha se těšil.

A stejně jako v kostelíku byla zima. Až se kameny rozžhavěj letním horkem, budou pořádně otřískaný od kulek. To už nejspíš neuvidím. Bylo mi jedno, že nemám zbraň. V prvním slunci jsem v lese pod náma zahlíd povědomý záblesky a došlo mi, že zbraní je tam tolik, že ty naše tu spoustu útočícího kovu nezastavěj. A bazuku nebo něco pořádnýho jsem mezi klukama nezahlíd. Asi ji vyplácali v Ctiradově Dole. Kdybych nespálil tankistickou uniformu, mohl jsem vypadat jako zajatec Psanců.

Pak jsem zas slyšel vzdechy z hory a všechno mi začlo bejt jedno, nejspíš jsem chtěl, aby to, co je, skončilo.

V ranním tichu zněly vzdechy a úpění z hory silněji než večer, dech velitele burácel a hvízdal v kamenným hrdle šachty, museli ho slyšet i všichni ti paragáni a střelci dole. Vzdechy a úpění v hoře neustávaly, jako by tam někoho vyslýchali horský skřeti, velitele musela zranění pokrejvající jeho hrdinský tělo moc bolet. Na okamžik mě napadlo, že bolestiplnej dech velitele smete útočníky ze svahu, ale to moje mysl jen zabloudila do ňáký pohádky.

Připlížil se k nám Karel, levou rukou za sebou táh po kamení vintovku, což mi přišlo neopatrný, v pravý svíral tenkej černej kabel. Dýha se odvrátil od šutrový střílny a povídá: Už?

Karel pokejv.

Martin vykouk z mlhy, směšně se šklebil a doširoka otevřenou pusou se bez hlesu ptal na to samý. Mlhou k nám lez i Mikušinec, strkal před sebou batoh do légie a na jeho tázavej pohled Karel vyšept: Jo!

Kabel v Karlově ruce byl opatřenej spínačem, to já dobře znal, tak jsem čekal na tu pecku a jen doufal, že kluci provedli zaminování na výbornou.

Čekali jsme. Ti dole ne. Tu a tam jsme zaslechli cinknutí výstroje nějakýho neopatrnýho duraka, praskot větviček. Žádný cvičený medvědi ani srandovní klokani na inspekci Skalky ale nelezli, to teda ne.

Jenže Karel najednou zašeptal: Já nemůžu! a já s úžasem vidim, že příkazník potichu bulí.

Já teda jo! řekne Dýha a natáhne se po spínači… Jeden mohutnej výdech z nitra hory zrovna přešel v úpění, jako by nás náš velitel pobízel… Vtom z lesa proti nám letí oheň a s ohlušujícím třeskem všude nad našima hlavama zapaluje vzduch. Kolem nás a přes nás lítaj šutry, kamínky třískaj do kamenů všude okolo, štípou se o ně, v tom kamenným dešti neslyšim, jen vidim, že Dýha vedle mě už není, kus skály se utrh a propad do mlhy, nevidim nikoho a nic, zalehnu a chránim si hlavu a do hrudi se mi bolestivě zaryje čutora, myslim si, že to je čutora, ale pak vidim, že je to černej spínač, kterej omylem zalehnu, a tak se stalo, že jsem našeho velitele a s nim i celou Skalku nejspíš odpálil já.

Hlavu jsem si s tím nelámal, letěl jsem do tmy lesního porostu, kterej obklopoval, jak už jsem se několikrát zmínil, celé stanoviště Skalka.

O svém bloudění Kupečákem toho moc říct nedokážu. Někde něco rostlo, někde ne, a pokud jsem neměl hlad, tak mě sužovaly ty nejtrapnější břišní problémy, a to pro žádnýho bojovníka není úplně dobrý vysvědčení. Měl jsem akorát svou plnou čutoru. Chlast jsem nepil, to až pak, když jsem mluvil s cigošema.

Jak jsem pronikl obklíčením a octl se sám v Kupečáku, nevím. Možná jsem v houští ležel omdlelý tak dlouho, než vojáci odtáhli, těžko říct. Napadlo mě, že bych se možná měl nechat vojáky nalézt, v tom už jsem uměl chodit, a koneckonců přece jsem ubohý sirotek, který navíc ještě zabloudil. Ale tahle myšlenka mě přešla poté, co jsem viděl vesnice. K vesnicím jsem dorazil pozdějc.

Navíc já válčil v bojový jednotce a oni by to poznali podle pohybů, chůze, podle všeho, co dělám a umím. Ptali by se. Být při výslechu na opačné straně než dosud, bych nechtěl zažít.

V houští, ve kterym jsem přišel k sobě, jsem ohledával terén, čenichal ve vzduchu a taky doufal, že potkám někoho z Psanců. Tentokrát bych nabídku k cestě do légie uvítal. Nikdo z kluků se neobjevil.

Po způsobu sovětských průzkumníků jsem zkoumal barvu a vlhost trávy a vůbec všechno, co tam bylo, jestli jsou totiž kameny velký a bez vůně a jizev, anebo naopak rozmlácený dávnou vodou a chladně voňavý, zkoumal jsem i těžký mraky, který splývaly s vlnivejma pohybama stromů. A tak ten potůček nebylo vůbec těžký najít. Počítal jsem si u něj obolavělý kosti a pil z něj. Jedl jsem žáby a tak.

Pak jsem ve snech znovu vídal Hanku. Obnovovalo se mi pomlácený tělo a s ním i vzrušení. Představoval jsem si Hanku, jak bloudí kolem Siřemi, a život v lesní skrýši mě přestával bavit. Poprvé jsem byl sám a o to víc jsem s Hankou mluvil a tulil se s ní. Ve snech mi bylo pěkně. Ale věděl jsem, že budu muset jít.

Rozhodl jsem se najít cigošskou boudu a stát se cigošem. Myslim, že každej, kdo strávil část života na čelním pancíři sovětskýho tanku s ksichtem začerněným kolomazí, by usoudil, že to je dobrá myšlenka.

Věděl jsem, že Jošákovo údolí je kousek od Siřemi, kam kunilov chodil často do práce.

Kluci do jeho chajdy mizeli od mostku, když pracovali na kamenech. A Dýha mi poradil. Tak jsem šel po vodě, dovede mě k mostku, věřil jsem. Stačí nezahnout do Siřemi.

Voda mě dovedla k půdě lesa pokryté tmavě zelenými hustými chomáči trávy a mech lesa se pode mnou začal houpat. Strašidelnýma historkama o konci života různejch lotrasů, co zabloudili z pytláckejch stezek a sežrala je bažina, jsme si v Domově krátili dětství, tak jsem dával pozor. Bylo příjemný vědět, že tam, kde se probrodí moje váha, by jakákoli vojenská technika a třebas i stíhací četa obřích paragánů zahučela do mlaskavý mokvavý tůně. Les byl bezpečným stanovištěm.

Pak jsem viděl ženský stromy. Území žab skončilo, měl jsem hlad a napadlo mě, že když jsem jeden z nejmenších lidí, bude taky správný, když budu jíst nejmenší zvířata, ale tihle mravenci byli zlí. Pobodali mi vnitřek pusy i hrdlo opravdu bolestivě a já myslel na kloktání dehtu a že to bylo proti tomuhle útoku nic. Octl jsem se na místě, o kterém mi kdysi vykládal Cimbura, anebo se mi o něm, kvůli mravenčímu jedu, zdálo, a to místo pro mě nemělo žádnou milosrdnost. Tvář Čechie jsem většinou na vyobrazeních a ve svejch představách viděl jako líbeznou, ale masky ženský tváře, vyřezaný do tvrdýho dřeva stromů, chtěly nahnat strach a dařilo se jim to. Válečná maska byla na stromech vyřezaná tak v mý vejšce. Možná že starý lidi, který sem Čechii vyřezali, taky nebyli moc vzrostlý. Když jsem na první z tváří narazil, se zaječením jsem se svalil a na zadku ucejtil bolestivý píchnutí. Nebyl to mravenčí útočník, byl to prastarej hrot šípu, zbraně bojovejch jednotek pronárodů, o tom bylo v Katolické dějepravě, v kapitole o chlapci Šebestiánovi. Kdybych dupal do kopřiv a houští, uslyšel bych praskat zpuchřelý štíty dávnejch nájezdníků, který tu Čechie ve svým háji pomátla. Ohlíd jsem se na zlou tvář tý, která měla konejšit, a vyrazil z Čechiinýho háje, střeženýho maličkejma válečníkama. Bál jsem se, že se odtamtud nedostanu a budu se tam motat pořád dokola a pak padnu a zemřu, ale šlo to. Čechie poznala, že jsem přece jen její voják. Vodní cestu, kterou jsem si vyhlíd, jsem ale ztratil. Proto jsem se dostal k vesnicím.

Chalupy v dobytým území vypadaly, že umíraj. Tečkovaný od střel, popálený. Osamocená postřelená chalupa na kraji lesa vypadá jak poraněná kráva. Zapomněl jsem, jestli cedule se jménama vesnic prostříleli povstalci, aby nám nahnali strach, nebo jestli jsme do nich ze stejnýho důvodu pálili my.

Vesnice byla vždycky hluk, žila ve zmatku kejhavejch hus a batolivejch kačen a v hádanicích slepic a houserů. Tady nic neznělo, ani kopyto neklaplo. Nebyli tu psi ani kočky.

Psanci mluvili o nějakejch kontrolních stanovištích, ze kterejch naťáci a Rusáci kontrolujou všechno živý, co zbylo. Já na žádný takový stanoviště nenarazil, a tak nevim, jestli kluci kecali.

Do vesnic jsem vcházel oklikama od pole nebo lesem.

Už u tý první vsi se se mnou všechno zhouplo. Vždyť jsem šel po trase Skryje, Bataj, Tomašín, Luka, Ctiradův Důl. Nemusel jsem šahat pod bundu pro svý mapy. Tudy se valil řetězec našich tanků. Neni možný, aby práci naší kolony někdo nepřežil. Někde v těch sklípcích, kůlnách, v chodbách pod chalupama musej bejt lidi. Kdyby mě čapli některý, co zažili náš útok a třeba mě i viděli, jak pelášim s hlášením nebo tak něco, to by nebylo dobrý. Ale nikdo nikde nebyl. Byl jsem ve střehu. Větřil jsem i ve spaní. Nikde jsem necejtil ani jídlo, ani kouř.

Trosky ohořely už dávno. Leckde byly i věci, ale jen rozbitý nádobí, roztřískaný gauče, svinstvo, suť, hadry, odpad. Vypadalo to, že věci taky někdo pobral. Ženský s Hankou tehdy v poli nic nenesly.

Vzal jsem různý hadry a na noc si na kraji lesa udělal hadrovej pelech. Hadrovej pelech jsem nosil na zádech. Noci byly studený. Chtěl jsem k Jošovi. A přiznám se, úplně dobře mi nebylo. Proto jsem jednou večer pil ten chlast. Mluvil jsem s cigošema. Pozdějc jsem slyšel o ženskejch a viděl chlapy, jak jedí chlapa. To všechno v dobytým území. Ach jo.

Večer jsem došel ke škole. K tý, kde jsme potkali joší Bulhary s mořskou holkou. Odtud nás vedli přímo na Siřem. Ve třídě se ještě musej válet listy vytrhaný kapitánem Jegorovem.

Sedl jsem si na práh školy pod čmáračským nápisem, co kapitána Jegorova tolik naštval. Brečet jsem začal hned, jak soumrak zahalil sochu patrona český země Václava, včetně nápisu.

Uvažoval jsem, kdy už to mý zasraný dětství skončí a jaký to bude potom. Hnusily se mi všechny mý vlastní geny. Odzátkoval jsem Dýhovu čutoru, řekl: Počítám, že už ste v légii, chlapi! a dal se do pití. Dlouho jsem myslel na kluky z domova Domova a pak jsem si zas všim, že sedim ubulenej na válečný silnici, kde nic nejezdí a kolem mě je Kupeckej les, a že se teda musim stát osamoceným banditou v kraji smrti, kterou jsem tu ze všech sil pomáhal krmit lidma. Snažím se vyprázdnit čutoru rychlostí, se kterou se soumrak mění v černočernou tmu tmoucí a strašně do tý tmy nadávám, a asi protože hledám bakelity, tak ze sebe vyrážim všechny slova jejich řeči, který znám, a mý nadávky a proklínání se podobají řevu z dlouhokošilácký ložnice, když se malí báli, a muselo se stát, že jsem mezi všema těma dylinama a degešáckejma slovama zamlel cigošsky něco pohádkovýho, protože jak si mám jinak vysvětlit, že jsem najednou v cigošský chajdě?

Je to Jošova chajda. Je velká a plná hadrů a střepů všude po zemi, rozbitejch věcí, nahnilý slámy. Nikdo tu není.

Tak já Jošákovo údolí našel, a oni jsou fuč! říkám si a nejdřív šahám do rozlehlýho ohniště, kde je pár očazenejch konzerv a spousta drobnejch kostí a taky halda bílýho popele a ten je úplně studenej. Vyskočim a skáču a hmatám taky za trámama a jo! Maj jí tu. Ale je pomalovaná, má černý vlasy a celá je tmavá, ta jejich Čechie. Nechám ji za trámem, tuhle já nosit nemůžu. Jdu ven a vidim, že z lesa ke mně jde Chata, a zježej se mi vlasy, protože tohle je Chata a není to Chata.

A Chaťák říká: Co chceš?

Já tě našel! říkám a chci k němu jít, ale nejde to.

Chato, chtěl bych bejt s váma. Můžu jít s váma?

To teda těžko! říká Chata.

Dýha říkal, že chcete vosvobodit bakelity… ééé… svý bráchy, co sou zajatý!

No jo, to se nám právě ale nepovedlo, říká.

Hele, Chato, říkám mu. Já tu bloudim. Můžu bejt s váma?

Ty seš vůl, Iljo, ušklíbne se Chata.

A teď vedle něj stojí starej Još a já cejtim, že k němu taky nemůžu. Još říká: Ty chceš bejt s náma, protože s cikánama nikdo neválčí, viď?

No jo!

A Jošák říká: Ale zabít nás můžou stejně, ne?

To jo.

Tak vidíš! říká Jošák.

Říkal sem ti, že se nám to nepovedlo. Vodvíst bráchy, říká Chata teďka už dost netrpělivě.

Jsem teda dočista ztracenej, napadá mě. Još je starej a kůži na obličeji má zkrabatělou jak krokodýli v Katolický dějepravě, tušim, že on se mi smát nebude, a zeptám se:

A můžu bejt pořád a nafurt sám?

To teda nemůžeš, řekne Jošák.

Aha. A co mám dělat?

Hele, my už musíme, říká Chata. Bráchové čekaj!

Zmizli, nejsou tu, akorát slyšim, jak se Chata směje a říká: Prej že pude s náma… ha ha ha!

Zase sedím před školou a zkoušim zašpuntovat čutoru, povede se mi to, padám dozadu, ale protože na zádech nosim pelech z hadrů, nasbíranejch po chalupách, padnu do měkkýho a hned spim.

A tak mě ráno, spícího, stočenýho jak pes, s vyplazeným, žíznícím jazykem, našel i Peter, šéf kulometnogo gazika a taky komisař vodního díla.

Pokop po mně nohou, já vyjek a z jeho uniformy i prapodivný ruštiny se dozvěděl, že je z armádního sboru Maďarské lidové republiky a jestli znám cestu k Malýmu šéfovi?

Brzo pochopim, že Peter je bláznivej. On mě zas považuje za pitomýho vesnickýho chlapce. Dobře si rozumíme. Klidně mě posadí do gaziku a dá mi i jídlo a vodu a povídáme si. Seberu ze zadního sedadla jeho poloautomatickou pušku, jen se zasměje a ukazuje, ať dám bacha, že je to nabitý. Projevim zájem o dva kulomety, který má v gaziku nainstalovaný vzadu, tak mi je předvádí, a podobně se chlubí i těma, co má vpředu. Chci prozkoumat i jeho nagan a dýku, tak mi vobojí pučí a já se šťastně směju, protože tak se asi má smát vesnický pitoma, který je navíc pouhý chlapec, a já jsem teď opravdu moc šťastnej, protože tenhle mě nevychovává ani necvičí ani nevyslýchá, a kdyby s tim náhodou začal, tak mi dává příležitost sejmout ho, a to nejmíň stokrát za minutu.

Peter se mě vyptává, co dělám v pásmu vodního díla. Říkám, že jsem přišel z lesa.

On chápavě kývne a říká, že právě kvůli takovým ho sovětské velení jmenovalo komisařem, jezdil a sbíral zbylé lidi, protože tady v kraji lesní i vesnický život skončil. Teď ale hledá Malého šéfa. Tady už jinak lidé nejsou. Už jsou evakuovaný.

Povídám, že jsem si všiml, že vesnice jsou opuštěný a vůbec divný.

Ano, kývne Peter, ve zdejším kraji se totiž uskuteční dávný sen československého lidu, vznikne zde moře. Vznikne zde České moře jako dar sovětského lidu lidu Československa.

Aha, řeknu.

Bude tady takový druhý středoevropský Balaton, právě proto hlavní inženýrské práce vykonávají zkušení maďarští soudruzi – vnitrozemci, povídá Peter a já nechápu, co to mele, tak se ho zeptám, kam se poděli všichni lidi.

Většina obyvatelstva je již evakuována, povídá Peter, já nevim, co to je, ale zní to blbě.

Tady se to všechno zatopí, pokračuje Peter a mávne rukou a v tom mávnutí nad siřemským krajem maj asi bejt obsažený pustý vesnice, co zbyly po bitvách.

Pak Peter mluví o ženských. Nevykládá o zbídačelejch ženskejch, co se plahočej po polích, ale líčí nádherný ženy na koních. Říká, že se domnívá, že jezdkyně patří ke kontingentu Malého šéfa. Mluví o ženách, které jeho kulometnyj gazik přeskakovaly na koních, vranících, bělouších i strakáčích. Nemohl s žádnou z žen navázat kontakt, ujely mu. Domnívá se, že musí Malého šéfa informovat o vodním díle. Domnívá se, že Malý šéf se se svým kontingentem zdržuje v nepřístupných oblastech. Rád by, pokud jsem místní, abych ho k Malému šéfovi zavedl.

Nechápu, o čem mluví, ale chci mu udělat radost, když už mě našel, a tak kejvu.

Ty, Ilja, povídá, najdi Malýho šéfa!

Sedíme teď s Peterem u sochy ozbrojenýho českýho patrona, ve vesnici, kde byli některý chlapi asi pobitý a ženský utekly do lesa a zbytek lidí byl evakuovanej, ať už to znamená cokoli, a Peter mi připadá jako nejbláznivější voják, kterýho jsem potkal. On je totiž šťastnej. Je posedlej hledáním Malýho šéfa, o kterým já nic nevim. Peter říká, že mu připadá, jako bych spadl z nebe přímo na jeho žádost! Spolu se proplížíme všema armádama do nepřístupnejch oblastí a najdeme Malýho šéfa, plánuje.

Kejvu. Potom šlo všechno tak rychle, že jsem ani neměl čas litovat krátký doby našeho spojenectví.

Vykládám mu, že jsem v Kupeckým lese párkrát uviděl otisk koňskýho kopyta a jednou z houští zaslechl ženský smích, a Peter má velikou radost.

Lelkujem tam a povídáme si, přeložim pro něj do ruštiny nápis Nedej zahynouti nám ni budoucím, kterej je součástí sochy ozbrojence starýho typu, a povídám, že brzo z celejch Čech zbyde asi jen jméno, což se přihodilo i mnohejm jinem pronárodům, o tom jsme se normálně učili. Peter se rozesměje a ujišťuje mě, že se hrozně mýlím, a pak vykládá takovou pohádku, že kdyby tu byly sestry, tak musí kloktat ne hrnek, ale kýbl dehtu.

Vykládá mi o Malým šéfovi, o kterým se zpravodajci jeho armádního sboru dozvěděli od zajatkyň.

Jde prý o zbrusu novou taktiku boje porobených národů proti sovětizaci. Jen podobným způsobem, horlil Peter, se mohou menší národy ubránit úplnému rozplynutí ve Východní říši!

Když vyprávění o Malým šéfovi prosáklo mezi oddíly, stoupl počet zběhů. Když české povstání rozdrtilo i jeho oddíl, rozhodl se Peter Malého šéfa najít a nabídnout mu své služby.

Poprvé o Malém šéfovi slyšel od jedné zajatkyně, řekl Peter. Dívka byla prý dokonce z místa, které jsem zmiňoval… Siřemanka! Jak vypadala? vyhrkl jsem.

Krásná, mladá a v teplákách, povídal Peter, jméno neví! Když svým vyprávěním o Malým šéfovi Siřemanka poblouznila ostatní zajatkyně, utekly s ní. Všechny ženy, které odmítly evakuaci, odešly do lesů.

Co jim řekla? ptám se.

Říkají tomu Proroctví o malých lidech, poučil mě Peter.

A spustil, a protože mi o proroctví vykládal maďarskou ruštinou, možná jsem úplně všechno nezachytil. Ale říkal asi tohle: Hrdinní čeští muži padli v bitvách s vojsky pěti armád vyslaných Východní říší a ženy byly opuštěné a plakaly. Šly a šly prašným polem, strašlivou cestou, napadány a zneuctívány nepřátelskými vojáky. Nebyl nikdo, kdo by se jich zastal. A tu ženy uviděly hrdinu, maličkého muže, který samojediný na provaze táhl ukořistěný nepřátelský tank. Užasly nad jeho silou a mužností. Zželelo se mu žen a odešel s nimi do lesů. Od té doby břicha vdov po hrdinných bojovnících i břicha dívek rostou a zakulacují se a mnohé z nich již brzy porodí malé bojovníky. Tak malé, že pro ně bude snadné proklouzávat mezi kontrolními stanovišti pěti armád a škodit nepříteli až do jeho úplného zničení. Žít budou v jeskyňkách a lesních úkrytech a nebude možné je vypátrat.

Peter se smál, koukal, co já na to.

Opravdu jsi o Malém šéfovi nikdy neslyšel? ptal se nevěřícně.

Tak dlouho putuje opuštěným krajem, že úplně propadl pohádkám, napadlo mě. Bylo jasný, o jaký příhodě to vypráví. Táhnout tank a skákat přes něj je ale rozdíl. Že Daga ukradly ženský, to možný je.

Peter se pořád smál. Těšil se, že český chlapec ho snadno dovede do nepřístupných oblastí Kupečáku. On byl zběh. On netušil, že prostor Siazu už železným prstencem svíraj armády nových Rusů. Kdybych mu to řekl, možná by mi potom nevykrvácel na rameni. Vždyť mi s nim bylo dobře! Chtěl jsem s nim táhnout dál. Taky mě napadlo, že další cesta bude bezpečnější v kulometným gaziku. Jenomže jsem se splet, jako už párkrát.

Peter spal v gaziku mezi kulomety, já s pelechem na zádech odešel za školní barák, nechtěl jsem bejt u silnice.

Někde v trávě mezi mrňavejma, nevzrostlejma jabloněma se stočim a usnu, a když zas otevřu oči, tak vzadu ve školním sadu vidim blikotat plamínky ohýnku, a protože mám výcvik, tak jsem ihned vzhůru a bez hlesu se k němu plížim.

A bohužel spatřim nejhrůznější obraz svýho života. Dva chlapi porcujou třetího, co leží na zemi.

Chlapi maj na klackách nabodlý kusy masa čerstvě vyřízlý z rozporcovanýho těla, z kterýho v trávě, po který kloužou odlesky ohně, vidím jen obrys. Nemluvěj ani rusky, ani česky, ale podobně. Já jim rozumim. Takhle někdy v noci brebentil Mikušinec nebo někdo.

Chlapi zrovna říkaj, že by k Mišovi sedla ještě butelka něčeho ostřejšího.

Pak jeden z chlapů nabere popel z ohníčku mezi dva prsty a rozhodí ho po temný trávě všudevá vůkol a říká: Děkujeme ti, strýčku Mišo!

A druhej udělá to samý a taky tomu chudákovi Mišovi, kterej se válí v trávě, ale taky mizí v jejich žaludcích, pěkně poděkuje.

A cpou se.

Možná mi zakručelo v břiše. Možná jsem se špatně pohnul. Možná měli výcvik.

Najednou jsou u mě a neozbrojenýho mě vlečou k ohýnku a pak jejich sevřeni povolí a já sedim v trávě, hned vedle toho, co zbejvá z Miši, a oni rusky říkaj, že jsem jen kluk!, a mohutně vydechujou, asi jak se mě lekli, a já slyšim, jak říkam: Tavárišči kanibáli, ja ne vkusnyj malčik, což má znamenat, ať mě nechaj bejt, že jim nebudu chutnat.

Jsou to velký chlapi a jsou v hadrech, myslim, že to, co maj na sobě, museli pobrat po vesnicích. Jsou otrhaný, zarostlý. Napadá mě, že v patách kovovejch armád novejch Rusů jdou tyhle lesní lidi, a ty český chlapy prostě žerou, no. To by v mý situaci napadlo každýho.

A jeden po mně hmátne a hned ve svý obrovský pracce drží mou čutoru a otevře ji a lokne si a já mám radost, že vypít ji bylo nad mé síly.

Jsem usazenej mezi oběma chlapama a ke svýmu údivu slyšim, jak mumlaj celkem přátelský věty, a teď jeden poklek k Mišovi, tomu, co z něj v trávě zbejvá, a vzduchem se mihne nůž a chlap mi podává klacek s nabodlým kusem masa. Čutoru mi už nedaj.

Sedim tam a mlčim, dobře si vzpomínám na vyprávění sestry Albrechty, totiž že nejhorší ďábelský černokněžníci, co pojídaj lidský maso, maj místo očí žlutý vlčí ohně, ďáblovy lampičky. Nemyslim, že v očích těch dvou žlutě žhnou jen záblesky ohně. Sedím, dívám se na kus masa, kterej se opejká v ohni, a vtom svět temnot kolem našeho ohýnku protne silný světlo a zběsilej řev motoru a je to Peter, který nás vypátral a teď mi jede na pomoc se vší silou a burácením kulometnýho gaziku.

Pár těch mrňavejch jablůněk asi pokácel, ale vmžiku je před náma a chlapi maj ruce nahoře, protože jim každýmu na prsa míří kulomet. Peter vyskočí a s orúžijem v ruce běží k nám a povykuje, zda jsem v pořádku, a já mlčim, protože v ostrým světle, který vydávaj světlomety kulometnýho gaziku, vidím v trávě velikou medvědí hlavu s vyceněnejma tesákama. Narazil jsem na další součást Socialistického cirkusu.

S oběma ukrajinskými medvědovody jsme se spřátelili. Vyslechli jsme vyprávění o strastiplné cestě Kupečákem i o osudu jejich medvědů. Některým se snad podařilo projít bojovými liniemi a jsou teď na svobodě, některým ne, pokývl Vasil, hlavní správce medvědince.

Tady Miša, pokývl Griška do trávy, už nemohl. Sám nás poprosil, ať ho neseme dál. Tolik se mu stýskalo po rodném lese.

Nyní se tedy stane námi, a když všechno dobře dopadne, doputujeme spolu zas do vlasti, dodal Vasil, pohladil si břicho a nabídl pečínku Peterovi.

Peter oba medvědáře hned verboval do gaziku. Ujistil je, že je jejich poslední šancí před zatopením kraje. Informoval je, že tady všude vznikne České moře, což já už věděl.

Určitě si myslel, že pokud se jeho bojový kontingent rozroste, bude to zajímavé i pro Malého šéfa. Také nám svěřil, že v případě napadení všechny čtyři kulomety sám obsluhovat nedokáže, to snad chápeme.

Ten starší, Vasil, se podrbal na hlavě a povídá, že teď se mu ulevilo, protože i když se do vesnic u asfaltky neodvážili, přece jen zjistili, že v nich vůbec nikdo není, a trochu je to znepokojilo. Takže přehrada tu bude, soudruhu, říkáš, ubezpečoval se medvědář.

Peter kýval.

A kde sou lidi? ptal se druhý medvědář.

Byli evakuováni do Sovětského svazu, povídal Peter.

Dálše Sibiri nepovezut, povídal zas ten starší, dál než na Sibiř je nepovezou, přeložil jsem si.

A pořádně jsem se nacpal medvědím masem. Bylo to moje první pořádný jídlo po dlouhý době.

Ale stejně jsem se těm dvoum pořád koukal po očích a světýlka, který jim v očích plály, mi připadaly silnější než jakýkoli odlesky řeřavejch uhlíků v našem kuchyňským ohni.

Nový den nás zase zastihl u sochy patrona české země. Peter se dostal s oběma Ukrajinci do sporu, domníval se, že celá ta kupa medvědího masa, uskladněná v prostorách gaziku, brání úplnému bojovému využití kulometu.

Ukrajinci tvrdili, že nejdůležitější ze všeho jsou zásoby jídla. Vůči opuštění Miši měli i citové výhrady. Petera nejspíš uspokojila víra, že Malýho šéfa najdeme co nevidět a že taková hromada medvědího masa v ženském táboře určitě vzbudí nadšení. Na tohle slyšel.

Ukrajinci se usadili k Peterovi, já jedinej jsem se vešel dozadu k Mišovi a už jsme svištěli podle mých pokynů po asfaltce v úseku Ctiradův Důl, Tomašín, Luka, Bataj… pryč od Siřemi a já skoro slyšel šplouchat moře, který tu bude, a snažil jsem se klimbat a moře pro mě vyvstávalo z představ, který živily mý vzpomínky na obrázky v Katolické dějepravě, a taky do nich vrzalo pomalovaný dřevo z boudy holky, kterou jsem viděl nahou, a představoval jsem si úžas Dýhy a Mikuše, až se vylížou z různejch ran a oděrek, kterýma jsou určitě posetý, a stanou na vrcholu Skalky a u jejich nohou se bude vlnit mořská hladina a nějakou bárku na cestu do légie už někde šlohnou, šikovný jsou dost… Ale klimbat a snít v gaziku nešlo, pro mě bylo nepochopitelný, že Peter před každou zatáčkou troubí, a občas to zakloktalo od hlavně jednoho z čelních kulometů, já myslel, že pálí po srnách, ale on pálil po zatáčkách, čímž podle mě zbytečně vybízel každýho nepřítele, aby nás ze zálohy pohodlně rozmašíroval, jenže Peter se domníval, že před námi takhle každý naopak zdrhne.

Brzy jsem pochopil, že o válčení Peter neví nic, a poprvé jsem s lítostí zavzpomínal na pelech na čelním tanku a také na bezhlesou souhru bojových pohybů příkazníka Kantariji a příkazníka Timoši, kteří jakkoli byli mistry v zabíjení, dokázali se před ním také uchránit. A mě taky.

Bohužel jsme často zastavovali ve vesnicích. Peter tvrdil, že hledá kouzelné ženy nebo stopy po nich. Já zastávky v rozstřílených vsích nenáviděl a vždycky jsem se nabízel k hlídání masa. Ukrajinci prolézali domy i půdy a kolny, a přestože se zpočátku usmívali a zjevně se na plenění těšili a vychloubali se, že náš kulometnyj gazik změní v proviantní vůz, tak se vraceli čím dál tím skleslejší a nevěřícně ukazovali prázdné ruce a říkali, že nemůžou najít ani šnečka… A pak Vasil, ten starší, říká: Tohle ale není tak hrozný, tyhle vaše český vesnice, spousta trávy je tu a kůry na stromech, to Sověti nepobrali, a Griša, ten druhej, říkal, že půda okolo ovocnejch stromů není zas až tak špatná a že se tu lidi měli nanejvejš dobře, protože z kopřiv, kapradí a vůbec plevele by se královsky uživili… Měli jsme delší přestávku, jedli jsme Mišu a Vasil mi říká, že to nebylo moc chytrý, když jsem se jim představil jako nechutný chlapec, on když je hlad, dodal Vasil, dá se sníst úplně každej. A já už teď vůbec nevěřil, že žlutý vlčí oči maj naši kamarádi jen díky ohňovejm zábleskům.

Jenže… čím dýl vyprávěli o strašlivým hladomoru, kterým byly jejich vesnice začleněný do Východní říše, a čím víc hrůz hladomoru popisovali, tím míň se mi je chtělo poslouchat. Vykládali, jak oddíly obklíčily hladovějící vesnice, kde se pak navzájem pojídali i lidi z vlastních rodin… Zavřít uši nejde a mně do nich zas někdo vykládá strašidelný pohádky… ukrejval jsem se před jejich žlutejma očima za hromadou medvědiny a nedával pozor na cestu, což byla veliká chyba… A umínil jsem si, že dál už s nima nebudu. K tomu došlo i bez mýho rozhodnutí. Akorát že jsem ještě nemohl tušit, že večer už od sebe budem tak daleko, jak je jenom možný.

Pak jsme projeli Ctiradovým Dolem a já bleskově pochopil, že Peter nejenže neumí válčit, on ani řídit neumí, jede omylem zpátky… Celou dobu si myslím, že jedeme pryč od Siřemi, ale není to tak… zdvihnu hlavu, vidím, co je za zatáčkou, a křičim.

18. Železa. Pán Siřemi.
O putovníkovi. Margašův sen.
Jsem to já, nejsem to já

Hlavně tanků jsem zahlíd v okamžiku, kdy jsme se prudkou zatáčkou řítili k mostku a nebyly to hlavně kolony Veselá písnička, musely to být tanky 1. gardové tankové armády generálmajora Kožanova a Peter, jak bylo jeho zvykem, pálil do zatáčky, a tak jsme se nemohli divit, když nás tanky přivítaly železem, jako by čekaly zrovna na nás.

Petera střely vymrštily od volantu, vlít přímo na mě, bohužel jsem slyšel, jak ho trhaj kulky, a kdyby tam nebyl, chytal bych je já, skulil jsem se pod Mišu.

Gazík sebou třískal asi právě po těch kamenech, který jsem kdysi nosil z vody sem a tam, zahučel jsem do temný hladiny pod mostek, odrazil jsem se od dna, a zatímco pokřikující automatčíci pálili do medvědího masa a dost možná i do těch, který Mišovi říkali strýčku, nevěděl jsem o tom, protože jsem se dostal na hlubinu, proud mě strh, splýval jsem v rychlým proudu, a sotva jsem prolít mezi velkejma kamenama a uvědomil si, že neumím plavat, tak jsem se zas o nějaký šutráky začal otírat břichem. Bylo to rychlý.

Byl jsem v rákosí. Něco mi sevřelo nohu, živý to nebylo, musel jsem bejt v železech smeťáku. Hlavou jsem praštil do plechu, do kovu nějakýho, pad jsem do vody, a když jsem se znovu nadzvih, trčel jsem sevřen železy, vodu pod bradu, vtáh jsem do prostoru z plechu, kde se dalo dejchat, i ramena a ruce, a sotva jsem začal bojovat o život, octl jsem se mezi shnilejma větvema a rákosama, škrábaly jak ostrý kosti.

Z břehu jsem slyšel výkřiky a volání… automatčíci asi běželi přískokama od svejch stanovišť za tanky zjistit, koho to rozstříleli, v rojnici pádili pročesat břeh… Rákosí mě zespoda píchalo do břicha, bylo tu mělko, od pasu nahoru jsem byl sevřenej plechem, šátral jsem po rákosí, po větvích, dělal si mezi nima místo, hodně jsem cejtil a trochu i viděl, proto jsem si v tý plechový kapse vzduchu ve vodě a rákosí rychle zvyk. Bál jsem se těch na břehu.

Měsíc svítil štěrbinama mezi pokrouceným plechem, odrážel se na vodě, ve který jsem se potichu hýbal, napadlo mě, že jsem v kabině potopenýho auťáku. Auta ale nemaj křídla. Tady byly křídla plochama zkroucenýho plechu. Zarostly rákosím. Tam, kde se rákosí hejbalo součinností větru i vody, byla plocha zkroucenýho plechu vidět jako blyštění. V letadýlku jsem předtím nikdy nebyl, myslel jsem si. Rozmlácený letadýlko bylo teda nejhlavnějším železem smeťáku. To jeho železný kosti jsem někdy vídal přes černou zimní vodu.

V rákosí bylo teď v létě mělko. Asi ta palba okolo, všechny ty ohně v Čechách vyvařily vodu z říček a potoků.

Sedačka ležela na boku, zaseklá v bahně. Šly přes ní zpuchřelý pásy. Letadýlko utopený v bahně a oblejvaný vodou celý obrostlo rákosím.

Boje s rákosím jsem si teda užil dost a dost, když jsem se studenou vodou brodil ke břehu. Nevim, jak dlouho jsem byl v tý vzduchový kapse. Čekal jsem, až automatčíci skončej svoji práci a přejdou čistit jinej úsek. Pak jsem se hnul. To já poznám, když přední hlídka ukončí činnost.

Vyškrábal jsem se na břeh, klouzal jsem tmou. Chalupy, který jsem viděl ze břehu, nevypadaly rozmlácený. Slyšel jsem štěkat psa. Kohout nadával svejm slepicím i teďka v noci.

Nejdřív ze všeho jsem v Siřemi chtěl najít spojence, a tak jsem se pěšinama a oklikama vydal na hřbitov.

Pátu jsem našel snadno, protože sotva jsem strčil do velkejch rezavejch vrat a namířil si to rovnou k šlechtický hrobce, která tam v tom lesu křížů bílá čněla, tak na mě Pátej skočil a povalil mě mezi hroby, a pak jsme se kouleli po zemi a ani jeden už jsme ve vlasech a oblečení neměli pach domova Domova. Tak jsem chvíli trpěl hrůzou, jestli je to opravdu on a ne neznámej bojovník, pak jsme se v bezhlesým boji muže proti muže propadli zemí a já se třísk do hlavy, ale Páta mě ve světle hořících svic poznal a hned vykřik: Ilja! a to mě z toho náhlýho pádu do vnitřností hřbitova vzpamatovalo. Páta byl rád, že mě tam má.

Radost měl i pan Cimbura. Ležel v dekách, hnedka povídá: Nazdárek, hochu… tak si dorazil!

Opřel se o loket, nadzvih se, já ho v mihotavým svitu svíček poznal, ještě než promluvil. S Pátou se teda usmířili, říkám si.

Pak pan Cimbura mluvil furt: Tak ty si chtěl svý obci, hochu, utýct na tanku, no, jako ten tvůj tatík, ten chtěl zas zdrhnout letadýlkem.

Znovu se v bunkrový tmě problikaný svíčkama ujistim, že vidim a slyšim pana Cimburu, a zatnu pěsti a vim, že od něj už žádný pohádky poslouchat nechci, už od nikoho… Ještě někdo tu je… jsem šťastnej, že sestru Albrechtu zas vidím, sedí v hadrovým pelechu, kouká na mě, taky je ráda, myslim.

No, sešli sme se tu jak rodinka, povídá pan Cimbura, to víš, hošku, staral sem se o tebe, jak to šlo, dyž seš to šlechtický panchartě, toho malýho sem ale neuhlídal, sám víš nejlíp.

Já to viděl, jak Vopičák spad sám! vyhrkne Páta, já povídám: Karel to taky viděl! a dupnu.

Inu, pečovali jsme o tebe pod všim tim náčelnictvem, co na nás třeskutá doba uvalila, hochu, všichni Siřemský se vo tebe hezky starali… dyť seš, hochu, náš pán… Poráde sme tě měli v merku, vod tý doby, co sem tě vytáh z letadýlka z plamenů jak mrňouska ječícího, poráde voči našich lidí, Siřemskejch, nad tebou bděly. Já se bál, že se z toho svýho čumění doblba a kejvání jakživo nevyhrabeš, no, vyhrabal ses, však ta naše Hani podávala zprávy! No to víš, to pro ní lehký nebylo, válet se se zanedbaným pasťákem, však je to dívčinka jako lusk, ale holt musela pečovat vo blaho mladýho pána, to jí bylo řádně vysvětlený!

Pan Cimbura se posadil, vidím, že má opravdu strašně popálenej ksicht, světlo svíček mu klouže po kráterech ve starý tváři, celej je ve špinavejch obvazech, a i když se to o starým člověku asi nesluší říkat, tak smrdí. Já přes četný bojový akce dosud netušil, jak jsou takový spáleniny cejtit.

No, hošku, nejvíc vochrany si potřeboval, když komunardi rudý zradili českej lid a přimkli se k Moskalům, to by ti, jako vzrostlýmu šlechtickýmu sirotkovi, šlo vo kejhák, bylo lepší bejt zavostalým klukem, dobře sme to měli vymyšlený! A lid dupnul na Moskala a teďka je naše vítězství rozdrcený, ale my všechno přečkáme. Takhle ve sklepích se přikrčíme a přečkáme to. Někdo dycky zůstane, to už je vyzkoušený. No, hochu, vyrost si v jonáka Čechie, zdatnýho vojína český věci, daleko si z rodný Siřemi na tanku neutek. A teď seš zas tady, vítej doma!

Sestra Albrechta se usmívala, jako že mě taky vítá, a trošku svejma starejma rukama tleskala, Páta se smál a vybíd mě, ať si sednu! Posadil jsem se na kus dřeva, byla to ta zhroucená police, co jsem z ní tehdy věci rozkopal, pan Cimbura se ke mně doštrachal, něco mi podává… a vztyčí se a pořvává jako někde na návsi, kdyby se kolem něj shlukli všichni lidi: Z malýho Ilji je teďka pán… a pan Cimbura se při svý řeči kucká smíchy a asi vidí, že ho merčim docela vztekle, tak dělá, že dostal záchvat strašnýho kašle. Do pravý ruky mi ale vrazí poloshnilou vokurku a do levý brambor a teď dělá komedii! Klaní se mi jak královi korunovanýmu v televizi, když dávaj pohádku pro lid. Páta se chechtá a dělá to klanění králi po něm a sestra Albrechta pořáde tleská a teď říká: Vítej, hochu!

Víš, tvuj pantatík, povídal pan Cimbura, si ze svejch cest přitáh divnou ženskou, bůhvíkde na jaký poušti bezlidý ji splašil, tvou mámu, šereda to byla, ti povim… skrzevá tu Šklíbu ses ty a tvůj bráška vyved v takový zmrdí podobě, za to nemůžeš, chlapče… Germáni chtěli tvýmu tatíkovi useknout hlavu, skoulel to s nima však skrzevá nejrůznější schovky, ale s komunistama to skoulet nešlo, šli po jeho šlechtický krvi jak pijavice… No, vodpočívá navěky v siřemský hrobce.

Pravda je taková, že se tvůj táta rozhodl utýct, ale letadýlko zahučelo do bahna, siřemský bahno a siřemská voda plameny uhasily a my, siřemský lidi, sme tebe i tvýho bráchu vytáhli. Tvůj brácha to holt vodnes zle, no. Tvý rodiče v letadýlku umřeli. Neni pravda, že se na vás vykašlali. Akorát umřeli, no!

Ve sklepě bylo spousta svíček, po dlouhý době jsem zas viděl lidi sedět v šeru a jejich stíny letěly po zdi, kdykoli se lidi pohli… Stíny byly větší než lidi… muj velkej stín nade mnou poskočil, jak jsem se hejb… Napadlo mě, že až budu takhle velkej, tak pohádky konečně skončej.

Jak moh muj otec spadnout s letadlem? povídám hrozně hlubokým hlasem.

Dobrá votázka… pan Cimbura ze svýho hadrovýho lože tentokrát úplně vypísk. Proslýchá se, že všichni Siřemský byli hrozně rozezlený, že náš pán chce zdrhnout a nechat nás tu, to nebylo správný, nemyslíš? A vidíš! Měli sme pravdu, neměl svýmu lidu zdrhat… špatně dopad! Někdo snad navrtal nádrž, že práskla, a letadýlko teda vzlítlo a hnedka zas v záři plamenů spadlo… Kdo tohle udělal? Škodlivý ukrytý fašisti? Zlý komunisti? Někdo smutnej z místních…? Poslouchej, synku, ale to se stalo hrozně dávno!

Jak dávno? říkám.

A pan Cimbura povídá, že přece se tu nebudem mrzet kvůli času, však když Pánbůh nebo kdo dělal čas, udělal ho dost, a ještě pan Cimbura povídá, že jediný důležitý je, že jsem všechno přežil a jsem konečně ve svým domově, a až se vláda lidu českýmu navrátí, tak pravým pánem Siřemi budu jen a jen já… a právě to teďka slavíme, hochu, povídá pan Cimbura.

Dřepim na zhroucený polici, v jedný ruce okurku a v druhý bramboru… a pan Cimbura se mi zase pokloní jako svýmu pánu a chichotá se a já si dobře pamatuju, jak on šlachtu vždycky nenáviděl… Já panu Cimburovi nevěřim nic, co říká, chci zdrhnout.

Věci, kterejma mě korunovali, teda neodhodim, ale položim je k sobě na zem. Páta mi podá sklenici s kukuřicí, maj i rajčata a chleba a salám, tak jíme.

Nějakej salám a spoustu chleba si dám do kapes. Koukám přitom na Pátu. Kejvne. Tak toho maj dost. Schmátnu i vokurku a brambor.

Dojíme a teď se můžu pana Cimbury zeptat: Kde sou holky?

Sme tu v Dívčím bunkru, kluku, a tys holky svým čuměním vyplašil, zrovna když na ňom tehdy dělaly.

Znova se ptám: Kde sou holky? protože mi neodpověděl. Jasně že myslím na tu jednu jedinou.

Každá slušná obec budovala takovýhle úkryty na vochranu mladejch děvčat už vod dob tatarskejch vpádů, mumlá pan Cimbura… ale holt Rusové maj tu moderní špionážní družicovou techniku, a tak vypátraj každou ženskou i pod zemí. To dřív nebylo, tohlecto! Tentokrát se nám to nepovedlo, no! povídá pan Cimbura.

Rusové je našli?

Některý našli, některý ne, synku. Prostě se nám to tentokrát nepovedlo, povídá pan Cimbura.

Páta říká, že to vůbec není špatný bydlení, tajdle v Dívčím bunkru, už bydlíval hůř… a že tu se sestrou Albrechtou vošetřujou rány pana Cimbury, protože symbol celonárodního odporu do rukou Sovětů prostě padnout nesmí!

A co sestry? ptám se sestry Albrechty.

A ona mumlá, že Pán na nebesích je zdatnej pracovník a že každej rolník, kterej vidlema seno vobrací, je pamětlivej toho, že prach jsi a v prach se obracíš, a tak Pán vobrací lidský životy v nicotu, jak se mu zlíbí.

Nevím, co mi to řekla.

A Páta říká, že do Siřemi se vrátila jen sestra Albrechta, protože je Siřemanka do vsi papírama příslušná a má tu čekat na evakuaci. A sestra Albrechta povídá, že se na evakuaci vykašlala, tvořej tu ve sklepení poslední soudržnou siřemskou rodinu a střídaj se ve vošetřování ran starýho pána. Pan Cimbura vyleze na světlo boží, až se docela uzdraví, a jako nezlomnej symbol odporu vyvolá nový celonárodní povstání. Tohleto říkaj všichni tři najednou.

Pak jim povídám o vesnicích bez lidí a ptám se: Kde sou všichni lidi?

Hele! povídá Páta, když sem tě viděl nahoře, tak sem tě napad… myslel sem, že si zdrhnul z vlaku. Uprchlík ňákej! Promiň, že sem na tebe tak vylít, takový lidi nejvíc kradou, protože nic nemaj… a všichni se do Dívčáku prostě nevejdem… Já nevěděl, že to seš ty, chápeš? Promiň, jo? Bereš mou vomluvu teďka, jo?

Z jakejch vlaků lidi zdrhaj?

To nevíš? Žasnu údivem, povídá Páta. Všechny, co tu žili, teď vlakama lifrujou do Ruska. Všechny lidi z povstalecký zóny. Tam prej každej dostane novou chalupu a tak, povídá Páta. Ale já nevim… krčí ramenama. Mně se tam nechce!

Mně taky ne, říkám.

Tak zůstaň, povídá Páta a lehne si na záda. A pak už mlčíme, ležim v hadrech, jde ze mě pára, je tu teplo, svíčky plápolaj, ležim a schnu. Na to, co pan Cimbura říkal o mých rodičích, nemyslim! Myslim na to, co říkal o družicovym systému. Možná, že družice nezaměří pana Cimburu a sestru Albrechtu, protože starý lidi maj málo tepla. Ale mě a Pátu by ty nový stroje zaměřit mohly. Každou chvíli sem teda může vtrhnout četa obřích paragánů. Já tu s nima nebudu. Mně je jedno, co říkal Cimbura o mejch rodičích. Úplně!

Docela pohodlně se teď protáhnu. Slyším, jak Páta zívne. Je dobrý, že sem kdysi holky nebo někdo dal spousta dek. Tady neni slyšet ani střelba a nic. Jestli si to noví Rusové rozdavaj s Jegorovovou tankovou kolonou, nevíme o tom.

Koukám po Pátovi a vzpomenu si: cigošskej kauboj, ha ha, musim se smát.

Co je? říká Páta.

Ale nic!

Pak se ozve pan Cimbura.

A já, stejně jako tehdy v dávným dětství uvelebenej v krabicích od dehtovýho mejdla, poslouchám Cimburovu pohádku v polospánku. Tehdy jsme neleželi ve hřbitovním sklepě a nad našima hlavama nejezdily a nelítaly stroje, který nás chtěj zničit. Vyprávění o dračím vejci slyším poprvý.

Tak a teď vám, hoši, povim, říká pan Cimbura, jak vůbec ta naše Siřem vznikla a kdo ji založil před stovkama a stovkama let, říkám vám to, aby to věděl tajhle náš siřemskej pán i jeho pasťáckej bráška velectěnej, vy dva jonáci Čechie, co ste zbyli, dyž z místních už asi všichni vodtáhli k čertu, takže tu staroslavnou legendu v sobě musíte uschovat vy dva, kluci… poslouchejte teda a nevrťte se! Venku bzučej kulky a vládne tam nelad, ale my sme tu v pohodlíčku zalezlí, tak já vám povim o putovníkovi… Kdysi dávno rozhodli mudrci a bojovný bojaři velikýho cara Východní říše, že nenechaj svět, dokud nebude celej jejich. Vyslali putovníka, aby našel zbraň, kterou si podmaněj svět… A putovník jede, až přinde k vohněma vočazenýmu rozcestníku, na kterým je nápis: Pozor, Čechy! Putovník je hrdinnej, tak pobodne koně… Po dlouhý cestě pustinou narazí na chalupu. V chalupě je chlap a ženská a maj syna, buclatý utěšený klouče.

A koho to putovník eště vidí? Překrásnou dívku… oči má obrovský, nebe v nich plave, vlasy jí zářej do půli zad, postavu má přenádhernou, bělostnou šíji, prsy jí blůzku dmou, aj i celý hrdlo září úbělem… ona je panna přečistá… dyť tam ve vokolí žádný chlapi nebydlej, vymlátili se, vodešli, nebo tak!

Dívka sedí na štokrleti a jehla jí v ruce lítá, vyšívá bílou košili, ta košile je svatební!

Přivítaj ho: Putovník je tady! Dívka mu dá napít. A všichni říkaj: Až se hospodář vrátí, bude rád! A putovník zví, že děd se vrátí, že v horách druhej den vlka loví.

Po večeři dou spát. Spěj všichni v jedný seknici, akorát putovníkovi dopřejou kumbál, když je host. V kumbálu spí jen klouček, a ten neruší, jen nosíkem píská.

Putovník myslí na tu skvostnou dívčinu, ale je utahanej a usne.

Další den pracujou na poli a putovník přiloží ruku k dílu a je obratnej a silnej a oni to oceňujou, a to je pro něj dobrý, protože v jeho srdci začala klíčit silná láska. K tý dcerce!

Večer si putovník hraje s kloučkem a ten je nadšenej. A všichni oceňujou, jak je laskavej k dětem, a to je pro něj dobrý! Když si myslí na dcerku!

No, večer zas jedli. Ale mlčej! A když se po jídle Kristovým dřevem přežehnaj, tak chlap vezme kříž a dá ho za dveře! Pověděj, co jim pravil děd.

Děd pravil, že de na vlka. Když se nevrátim do třetího večera do setmění, nebo budu vlkem posápanej, nesmíte mě vpustit dovnitř. Budu to já, a už to nebudu já, pravil jim děd.

Aha! řekne putovník. A chlap bere kůl a kudlou ho ostří.

Další večer nastal. Uslyšej škrábání na dveře a kluk poskočí a řekne: Dědeček je tady. A slyšej mocnej hlas děda hospodáře: Otevřete!

A chlap řekne: Dete pozdě, tatínku.

Ženská i kluk ho prosej, ať otevře, dědeček se jen malinko zpozdil k večeři! Tři dny šel po vlkovi! Je unavenej!

Chlap pootevře dveře a řekne: Ukažte nám vlčí hlavu, tatínku! Ale sotva pootevřel, tak děd vkročil dovnitř.

Chlap řekne: Kde máte vlčí hlavu, tatínku? Děd strašlivě zaúpí: Úúúúáá a zdvihne hlavu a všichni skrz vous viděj rozsápaný hrdlo.

Chlap popadne kůl a napřáhne ho na dědečka hospodáře. Na svýho tatínka!

A děd vyběhne z chalupy, je pryč. Tak dou spát.

Putovník se na svým loži převaluje a říká si, že by měl radši odjet, ale pomyslí na tu překrásnou dívku.

A slyší: Ťuk! na okýnko. Kluk se posadil na posteli v putovníkových nohách. Na okýnko klepe děd a je nesmírně bledý a říká: Vnoučku. Pojď si hrát. Kluk vyleze oknem.

Putovník si říká, že to sou rozhodně divný lidi.

Ráno synek nohama plete, je celej bleďounkej a popadne naostřenej kůl a hodí ho do bunaru, až voda cákne. A kluk umře.

Tady se něco děje! říká si putovník. Chce odjet do Východní říše, k carovi se navrátit. Beze zbraně. Chce však i tu dívku. Prosí ji, ať přijde do kumbálu. Jen slovíčko si povědět.

Dívka přišla a putovník jí zabránil odejít. Dívka zůstala celou noc. Ráno putovník odjel.

Domů putoval, před cara předstoupil, car putovníkovi poručil: Bez zbraně se nevracej! A tak jel zpátky.

V kraji všechno zčernalo. Vesnice jsou prázdný, ani pes nezaštěká, ani ptáček nezazpívá. Putovník potká popa a pop se ho ptá, kam jede. Putovník mu řekne, že do Čech.

Hned se otoč a jeď zpátky! říká mu pop. A putovník, že ne. Tak ho pop přežehná a dá mu kříž. Putovník si kříž na krk pověsí. A jede.

Slyší vytí vlků. A už se šeří. Přijede k chalupě a nikde nikdo! Vejde do stavení a hle! Dívka na štokrleti sedí a šije. Šije pilně, jehla jí v ruce lítá, ale co to šije, co to látá? Z vlčí kůže rubáš pro umrlce. Silně kůže vlčinou páchne.

Dívka divně voní, je cítit zemí. Ihned vstala, náruč jemu přichystala, pevně ho objala. Putovník nemůže popadnout dech!

A dívka řekla: Pojď, milý, naše malé pláče. Vede putovníka do sousední jizbice, do setmělé seknice. A co tam v kolíbce leží? Dračí vejce! A to vejce tepe, barvu mění.

Putovník rázem ví, že tohle má svému carovi dovézt. Popadne vejce a zabalí ho do vlčí kůže, do rubáše. Už dívku nechce. V rodný kraj k carovi spěchá.

Dívka je bledá. Prosí o políbení. Její rty se nehýbou a její tvář je studená. Jako by nebyla živá. Pevně putovníka v náruči svírá. A pak řekne: Už sou tady.

Putovník se dívá a hle! Za okny vidí děda, jeho syna s ženou i vnoučka. Škrábou nehty na okna, chtějí dovnitř. A všichni sou strašně bledý.

Dívka ho tak mocně svírá, že mu žebra drtí. Jmenuju se Čechie, říká dívka.

Putovník popadne křížek na krku. Popův dar.

Dívka odskočí, jako by ji ťal.

Putovník vyběhne z chalupy a vskočí na koně a ujíždí pryč.

Brzo za sebou slyší dupot. A slyší vlky výt. Všichni běží za ním: děd, jeho syn, žena, kluk i dívka Čechie.

A děd už koně předběhl a stojí na cestě, ale putovník ho přejel! Pevně svírá dračí vejce, putovník náš!

A chlap skočí na putovníka a putovník ho srazí a kůň do prachu zadupne. Žena svýho synka popadne, ve vzduchu ho roztočí a hodí. A kluk letí a padne na koně a zakousne se do něj. Kůň kluka srazí a kopytem zadupne. Kůň běží tryskem. A teď klukova matka vzduchem letí a jak vlčice vyje. Na koně skočí a kůň uhne a žena si o zem rozdrtí leb. A teď dívka Čechie vzduchem letí a sedne na koně za putovníka! Prudce Čechie putovníka kousne! A kůň bez dechu padne a putovník padne s ním. A svírá kříž na krku a dívka je pryč. Kůň je mrtev. A putovníkovi ruka od kříže sama odskočí. Ruka je popálená!

Dračí vejce ve vlčí kůži je pryč! Lásku Čechie ztratil a car mu setne hlavu. Je v prokleté zemi sám a sám.

Putovník si řekne: Sem to ještě já? Potom co sem zažil? Neví to.

A na místě svého procitu slíbí, že postaví kostel.

Já měl radost, že už skončil! Páta asi taky. A pan Cimbura povídá: A ten slib sem splnil. Však sem se na tom kostelíku něco naplahočil. No, teďka je katolickej.

A pak si tam pan Cimbura něco mručí do dek a heká a já bych byl rád, kdyby už ztichnul, ale on ještě povídá: Venku už se nestřílí, což? No, zdrávi jsme to přečkali.

Koukám na Pátu a Páta kouká na mě.

No, chlapci, vy si možná myslíte, že si z vás dělám legraci! Já bych vám klidně ukázal jizvy, jak mě ta holčice tehdy podrápala a pokousala, ale to víte! Ve spáleným mase by to ani nebylo vidět. A pan Cimbura se ve svým dekovým loži nadzvihne na lokti.

Já si sednu.

Koukám na Pátu. Slyší to, co já? Sám Cimbura povídá, že to on je ten putovník nelidskej, pohryzanej. To bysme ho měli hnedka zabít, napadá mě. Ale pak mě napadne, že jestli je pan Cimbura putovník, stejně ho zabít nemůžem. To asi nejde jen tak! Nejspíš stejně zas jen kecal… kouknu po něm. Taky po mně čučí! Pěkně do mě bodá vočima skrz svíce. Hnedka mám husí kůži po celým mozku. Myslím, že pan Cimbura teďka ví, na co myslím. Ale kousnout mě nechce, to by dávno moh! Tisíckrát. Dyť se vo mě hezky staral, když jsem byl bezbranný dítě! To bylo dávno!

Pan Cimbura ze mě spustí vostrej pohled, lehne si na záda, trochu se v dekách zamele a ještě povídá: Tak už herdeksakra, ty černoprdelnice, pohni s tim zkurveným posledním pomazáním! A sestra Albrechta se hne, ale nejde k panu Cimburovi, jde ke mně, sedne si ke mně, jako by se od dob mejdlový komory nic nestalo, akorát že sestra Albrechta je teď strašně tlustá a stará a já jsem starej a tak velkej, že se jí už nevejdu do náručí, a ona říká: Bůh tě sem doved… vobejmeme se tak, že to svět v životě neviděl.

Pak sestra vstane a jde k panu Cimburovi.

V celým válečným sklepě je obrovský ticho, protože nikdo nemluví. Páta je taky u pana Cimbury a klekne si k němu. Pan Cimbura leží a je tichej, a to ještě nikdy nebylo. Vstanu a hejbnu se do tmy, kde si pamatuju sklepní dvířka, projdu a vystoupám po sklepních schodech a chodbou kolem kuchyně a parádního pokoje a jsem venku.

Vyprávění pana Cimbury smáčklo čas. Jo, držel nás pohádkou ve sklepě jako ve smyčce. Jen tak se stalo, že jsem vyběh zas do noci. Byla to ta samá, jako když jsem se schovával v letadýlku? Nebo už další? Nevěděl jsem.

Nikde se nesvítilo, na střeše stavení jsem zahlíd kočky, a to je teda dost zvláštní! to ony nerady se nechávaj vidět! Kočka vřískla a srazila velkýho černýho kocoura ze střechy, pad na udusanou zem, skočil stranou a už nebyl vidět v bejlí, který tam drželo padlej plot… Jinak nikde nikdo, ale bylo jasný, že v Siřemi je život… někde taky musely bejt tanky Kožanovovy armády, čichal jsem po benzínu a napínal uši, jestli uslyšim vrčení motorů. Kdybych narazil na gardový automatčíky, který běžej v předklonu s připravenejma orúžijema a čistěj terén pro tankovej přepad, je hnedka po mně. Mohl jsem se akorát přískokama sunout mezi temnejma chalupama, a tak jsem se dostal na náves. Já tam chtěl.

Svíčky plápolaly ve větru, spousta jich bylo uhořelejch, některý vítr zhas.

Hromady věnců měl až po kolena. Pamatoval jsem si ho pořád v neckách. Rakev stála opřená o vrata kostela. Kostel se černal nad nim, celá stavba. Vypadalo to, že kostel je z nebe spuštěnej, že visí z černočerný tmy. Vyžlata byl k rakvi přivázanej. To mi kluci neřekli. Možná to nevěděli.

Ruce měl rozpřažený, přivázaný k rakvi za lokty. Prsty mu teď trčely. Tady teda Kožanovovi gardisti nebyli, to by ho takhle nenechali jak ňákýho Pána našeho Ježíše Krista s rukama roztaženejma! To oni jistě nemaj rádi, tyhlety náboženský věci. Kdepak! Šel by dolu první salvou, mrtvej nebo živej, to jim bylo fuk. Mám je teda za zádama.

Do obličeje jsem Vyžlatovi nekouk. Nechtěl jsem. Taky ho měl schovanej v rakvi a byla noc. Jen jsem potřeboval vědět, že tu je. Protože kde byl předtím, to mimo mě věděl jedinej člověk. Margaš. A ten taky věděl, kdo a co ještě ve sklepě je.

Odlepil jsem se od stínu rakve, abych vklouz do mocnějšího stínu kostela a pak se prosmyk pár uličkama k rybníku a pak zmizel někde v siřemským kraji, ale vtom jsem je slyšel… nejdřív vzdálený skřípání a pak hučení, s kterým tanky trhaj zem, po který jedou, blížily se… K domovu Domovu mě teď hnaly tanky Kožanovovy armády, bylo mý štěstí, že neposlali pěší průzkum, ale zase to znamenalo, že útočej.

Běžím kolem tichejch a tmavejch stavení, kterejma končí vesnice, nořím se do pomalýho svítání, jako bych ho nes, teď běžím kolem tanku, pásy má kleklý, je vohořelej, bohužel je cejtit spáleninou, blivaninou, vím, že to je tank kolony Veselá písnička… Kolem domova Domova je hradba tanků, tanky Veselý písničky zaujaly kruhovou obranu po celý dýlce svahu a za tankama s rudejma hvězdama, poďobanejma kulkama všech vesnickejch domobran v úseku Tomašín, Luka, Bataj a tak dál, stojí barikáda, dlouhá barikáda vnitřní obrany.

Mezi budovou domova Domova a barikádou je čilej ruch, za barikádou navršenou z balíků papíru, ze školních lavic, ze židlí a asi ze všeho, co šlo z domova Domova vytáhnout, se komíhaj vztyčený velbloudí hlavy na dlouhejch krcích a za barikádou, která proti mně v ranním šírání neustále roste, se míhaj vojáci Veselý písničky a tahaj balíky papíru a různý věci, nepoznám je podle obličejů, z týhle dálky vidím za hradbama mihat se jen nezřetelný postavy v uniformách, jdu přikrčenej dál a dál… a chci se prosmyknout kolem prvního tanku obrannýho řetězce, co tu je v palebný pozici, musej mě vidět! Tak jdu pomalu, normálně… V okamžiku, kdy se mi do zad zaryje hlaveň, slyším: Eto Ilja! Timoša na mě zpod kovový přilby pozorně kouká, je unavenej!, a druhej automatčik v rozervaným námořnickým tričku a maskáči je taky unavenej, koukaj na mě, ale na to, že jsem byl tak dlouho pryč, mě zas nezkoumaj, to ne…! Kde se touláš? Marš za kapitánem! povídá Timoša přísně a zírá na mou teplákovku, snad ho zarazilo, že nemám tankistickou bundu, kterou mi kdysi vlastnoručně zašpendlil, pohybem automatu mě žene za tank k barikádě. Ten druhej ani necekne, šetřej slovama a šetřej pohybama, tuhle jejich strnulost znám, cejtěj ve vzduchu bitvu a chtěj bejt připravený. Jdu, kam mě pošlou.

Stín domova Domova naředil první světlo z nebe do chuchvalců, který automatčíci trhaj svejma pohybama, balíky papíru, co tu navršili do obrannejch hald, polejvaj vodou, hořící barikáda se blbě brání, to je jasný. Na barikádě jsou i kamna z kuchyně dílny a hromady dříví ze sklepa, oni rozsekali kóje! Jsou tu všelijaký bedny a hromady cihel, museli ho zevnitř pěkně potrhat ten náš domov Domov… Jdu k barikádě pomalu a vzpřímenej, aby po mně nešlehla dávka určená záškodníkovi nepřátelskýho průzkumu. Hlídkující automatčik v přilbě na mě jen mávne, pozná mě… Prosmyknu se přes balíky v jeho úseku a stojím před domovem Domovem.

Sumíruju v hlavě hlášení pro kapitána Jegorova, podle bojovýho postavení jednotky a kleklýho tanku mi je jasný, že Psanci nekecali… noví Rusové tyhle Rusy nechtěj.

Jasně že mě napadne, že tankisti i automatčíci Veselý písničky si budujou hrob, kterej se teď vytyčenej barikádou vine kolem domova Domova, do kterýho se k hrobu chystám zase já. Bidla, kterýma jsme drtili pásy popela na popelnou drť a kterýma jsme zachytávali letící ohořelý cáry papíru, teď sloužej ke zpevnění barikády, uhýbám vojínům, bolestivě se bacim do kolena, zakop jsem o necky… Staršina, kterýho v ranní mlze nerozeznám, se na mě vztekle osopí, s dvěma automatčíkam; a vleče necky plný rozmlácenejch cihel k barikádě. Do pracovního shonu se mísí řev drobnýho i vzrostlýho zvířectva a mně je jasný, že dorazily některý další kontingenty Socialistického cirkusu. Prohlíd bych si ty zvířata moc rád, ale nemám čas, protože chci dovnitř a rovnou do sklepa, a to dřív, než svítání úplně obnoví den a bude vidět.

Šinu si to krokem vším tím strkáním a tlačenicí, vojáci horečnatě budujou a pod nohama se jim při tom plete různý zvířectvo, šinu si to ke dveřím domova Domova, překračuju a zakopávám o hadice, který plněj vědra páchnoucí vodou, a dojde mi, že barikádu polejvaj sklepní vodou… Rozsekali i bulharskou mořskou boudu a pomalovaný prkna naházeli na balíky papíru. Velbloudi se paktujou s dalšíma zvířatama, s mořským oslíkem, no jasně! Jsou tu taky velký tlustý srnky, který jsem teda po Blahoši klusat neviděl, tlustý srnky okolo sebe flušou a kopou nohama, automatčíci je zrovna vlečou na lanech za roh Domova a slyšim ostrou dávku z automatu a pak další, sotva ty živočichy zahlídnu, hnedka je popravěj, smůla… Nikdo si toho nevšímá a mě si taky nikdo nevšímá, jak to, přece jsem s nima dlouho nebyl? Pěkně na mě kašlou… a vtom slyším: Ilja! a zase: Ilja!, a je to hlas kapitána Jegorova, ten bych si s žádným jiným nesplet, hned z chůze ztuhnu do pozoru, pak se oblak prachu, co v mlze svítání vydupaly tlustý srnky, rozplyne a já přímo přede dveřma domova Domova vidim lidskej shluk, odtamtud mě volá muj kapitán! Vojáci jsou namačkaný kolem vlčí klece, která je dokořán, a ten vlk tam leží na boku, je obrovskej, leží, jako by dodělával. Nakročim, když mě muj velitel volá, a pak jako by mě předstihla představa uniklá z mý hlavy, vidím sám sebe v potrhaný tankistický blůze, běžím na zavolání svého kapitána ze dveří domova Domova, hrnu se ven a v ruce mám kuchyňskou kudlu, dlouhej porcovák ostřím k zemi… Ilja! volá zas kapitán Jegorov a já ho konečně vidím, dřepí na bobku u otevřený klece, Margaš s nožem běží z kuchyně k vlkovi, a než mi ostatní vojáci shromážděný kolem klece zacloněj výhled, vidím, že Margaš nadzvedává vlčí hlavu, vidím mátožnej jazyk vlka vyklouznout z tlamy a vidím, že Margaš vlka podřezává, všichni si ale myslej, že to dělám já… Snadno je obejdu, vklouznu do domova Domova, běžím podél hadice, co se plazí po schodech, běžím do sklepa, hned jsem tam.

Vysáli hadicema spoustu sklepní vody. Kroky se tu rozléhaj, jako by člověk nešel sám. Nepotřebuju světlo, abych se dostal k hrobový kóji. Mříž se válí na zemi. Vytáhli ho ven. Maličkej Vopičák leží pod strašným, umolousaným prostěradlem na plechu nad dírou. Je úplně zakrytej. Slyšim hučení. Je to ten vítr ze dna sklepa, kde jsou další sklepy. Hmátnu na prostěradlo a jsem rád, že tu není vidět.

Nemyslím na nic. V hlavě se mi přemílaj odpadky všeho, co jsem zažil. Jo, napadlo mě, že tu s ním zůstanu. Pak si ale umíním, že naopak budu žít co nejdýl. Počkám na svou dospělost a jaký to bude. Teď jsem se schoval k Vopičákovi, protože jinam na světě jít nemůžu. Pak bylo hučení větru přerušený salvama zvenčí. Zdi domova se otřásly, do vlasů mi napadala omítka. Kožanovova armáda zaútočila.

Párkrát jsem poklep prostěradlo, kde měl nohu, ramena, koleno. Byl jsem s ním. Nemohl mi odpustit a nikdo mi nemohl odpustit. Mohl jsem počkat, až skončí bitva, a pak se udat, aby mě popravili. Jenže oni by mě nejspíš odbouchli jen tak. To nemělo cenu. Vrátil jsem se k němu. Strážil jsem ho, svýho bratra, dával jsem bacha ve tmě. Byli jsme spolu. Byli jsme u sebe doma. Víc jsem udělat nemohl.

Pak práskaly další salvy. Šlo to ve vlnách. Asi pořád pálili do našich tanků v kruhový obraně. To v přestávce mezi salvama jsem ho slyšel. Přicházel. Ale naštval mě. Když už si všichni v koloně myslej, že Margaš je já, měl by se aspoň naučit chodit jako diverzant! Valil se sklepem, jako by mu to tam patřilo. Na krk mu dejchali velbloudí kluci. Některý měli baterky, viděli jsme na sebe.

Stál přede mnou v tankistický bundě, co správně patřila mně!, byl celej od krve, rychle dejchal. Divím se, že neni překvapenej, když mě vidí. Museli přijít pro Vopičáka. Vytáhli ho přece ven! Dva z velbloudích kluků se k němu taky hned hrnuli, jenže já je nenechal.

Iljo! povídá Margaš. Rád tě vidim! Dobře, že tu seš.

Jo, říkám já. Dete už teda do tý tvý krásný země? říkám mu, aby věděl, že jsem na nic nezapomněl. Mluvím rusky, aby rozuměli i velbloudí kluci, co je jich teď plný sklepení. Kudlu Margaš už nemá. Ale sundavá si bundu a podává mi ji.

Stojí přede mnou po pás nahej, podává mi tankistickou blůzu a škube mě za mou teplákovku.

Dělej, povídá, my ho vodvezeme!

Vopičáka vodvezete? řvu na něj, protože zdma sklepa otřese další salva.

Jo! zařve Margaš, protože teď venku pálej neustále. Některý velbloudí kluci jsou u Vopičáka a já jim nemůžu v ničem bránit. Rychle se otočím, protože z něj strhli prostěradlo a přikrejvaj ho kůžema, co donesli. A huňatou velkou kožešinu mi hodí Margaš do ksichtu. Je to ten vlk.

Poslouchej, co se mi zdálo, křičí Margaš.

Ne! zakřičim na něj.

Zabiješ kapitána Jegorova, povídá Margaš klidně, protože hlavně přestaly chrlit tankový granáty, venku jen práskaj orúžije a taktaj kulomety, a to se slyšíme… Kdyby mi tohle řekl někde na prosluněný pasece v Kupečáku nebo třeba taky ve snu, tak bych se smál, ale on mi to říká zase v tomhle sklepě a já mám všude na těle husí kůži jak šupiny. Domovem Domovem třese palba a lidi mý tankový kolony umíraj.

Povídals, říkám Margašovi, že tvůj táta je vlk! A máchnu proti němu čerstvě staženou vlčí kůží. Pročs tohle udělal?

Kapitán Jegorov mi to nařídil, povídá Margaš. Musíš ho zabít.

Velbloudí kluci mluvěj s Margašem tim jejich nesrozumitelným jazykem. Jemně zdvihaj Vopičáka. Leží pořád na dveřích. Pět šest velbloudích kluků ho zvedá a jdou. Jdou ven ze sklepa.

Margaš si zapíná teplákovku, kterou jsem mu dal, a vykládá, že Vopičáka vodvezou do tý nádherný země, kde je spousta trávy a kde jsou všichni kluci bráchové.

Máš radost? ptá se Margaš.

Pokejvnu, protože chci, aby Vopičáka odvezli, a oblíknu si tankistickou blůzu. Je pocákaná vlčí krví, ale to brzo uschne.

Kapitán na tebe čeká, říká Margaš.

Skloní se, odsune plát plechu nad bývalým hrobem, zaloví tam, podá mi něco v hadru a je to ta černá Vyžlatova pistole.

Velbloudí kluci jdou chodbou před náma, jsme teď Vopičákův průvod, nesem ho ven, pistoli strčim za kalhoty. Nevim, co bude.

Vyšli jsme ze tmy sklepa do dne, stojíme před domovem Domovem, oslepený a ohlušený výbuchama, v barikádě zalehlí a zakleklí vojíni Veselé písničky pálej z automatů a kulometů, vidim, že tanková kruhová obrana před barikádou ještě není protržená, moc k tomu ale nezbývá, protože všude proti domovu Domovu se valej útočící tanky, mlha je pryč, světlo, který padá na bojující z nebe, je na mnohejch místech porušený ohniskama dýmu, a protože barikádníci zapalujou žlutý a temně modrý dýmovnice, aby nebyli snadným terčem, tak kašlem, bezbranný a vystavený palbě, ale co se to pak dělo…? Kdyby mi tohle vyprávěl cizí člověk, třeba i dost znalej bojovejch situací, vysmál bych se mu, věděl bych, že on za lži svýho dětství nekloktal odpornej, temnej dehet… ale stalo se tohle: přes bitevní vřavu a přímo v ní před dveřma domova Domova poklidně stojej vystrojený jízdní velbloudi, jen trochu komíhaj hlavama a přímo před Margašem teď čelní velbloud, opravdu mohutný zvíře, klekne a Margaš mu vklouzne na hřbet a velbloudí kluci mu podávaj Vopičáka… jeho ostatky… a pak sami úplně klidně posedaj do dřevěnejch sedel, klečící velbloudi se s nákladem kluků zvednou a tyčej se jak věže, nevšímaj si palby, křiku ani chropotu raněnejch, nevšímaj si kusů železa svištících vzduchem, jdou, jako by opravdu byli součástí nějakýho Margašova snu a ne skutečnosti… Myslím, že Margaš teďka sní a ten sen se děje… Ale já nesním, tak sebou kvůli svištícím kulkám praštím na zem, velbloudi jdou palbou, kus barikády teď vyrval výbuch, vidím a slyším ječet vojáky, pár kroků ode mě se vztyčí dlouhej obránce, ale neni to Kantarija!, odhodí orúžije a padne hlavou do papírovýho žoku, šrapnely i jednotlivý kulky bubnujou do barikády, do papíru napitýho sklepní vodou a teď i krví, vidim, že ty tlustý srnky obránci pobili a zpevnili jima valy kolem kulometnýho hnízda, velbloudi jdou tímhle vším pomalu do svahu, kráčej se svým nákladem kluků a myslím, že ze všech lidí je vidím jenom já, a tak se stávám součástí Margašova snu… Velbloudi kráčej do svahu nepovšimnutý bojujícíma a nezasažený střelama mizej v kouři a dýmu.

Netušil jsem, že spíš než do okamžitý smrti, a tak i do nebeskýho království, dokážou velbloudi projít palbou do snový krajiny klidu a míru. Mám radost. Pak už jsem je nikdy neviděl.

Motám se před domovem Domovem se zakrvácenou vlčí kůží v ruce, a protože palba na chvíli poleví, slyším zas: Ilja! To muj kapitán mě volá. Jdu ho hledat.

Chci, aby malej Vopičák zůstal bezpečnej v sedle snovýho velblouda. Chci, aby doputoval do nádherný země. Rozhodnu se, že i další Margašův sen se splní, a vytáhnu pistoli. Odjistim černou bouchačku a jdu hledat kapitána.

Muj kapitán Jegorov se přede mnou vynořil tak náhle, že mi paže s napřaženou zbraní poklesla. Kožanovovi lidi zas začli pálit. Kapitán Jegorov stojí jakoby nic. Kouká na mě, upírá na mě svůj zkoumavej pohled ostřílenýho frontovýho bojovníka.

Doufám, že možný drobný rozdíly mezi Margašem a mnou přičte kapitán rychlým změnám během dospívání v životě pod palbou… Přidřepnu a chránim si aspoň hlavu. Kapitán stojí nepohnutě, klouzne očima po vlčí kůži, kterou svírám, a rty mu zvlní drobný úsměv… Raduje se, že mě našel! Výstřely třaskaj všude kolem nás, odštípnou třísky ze dveří domova Domova, zahalí nás oblak dýmu, tentokrát z červené dýmovnice, kapitán se ke mně pohne, nic nedbá na černou pistoli, kterou mu nabízím, muj kapitán mě krátce objal a přitiskl k sobě… je to jak chvíle, kdy legenda o Fedotkinovi a jeho chlapci ožila a kapitán Jegorov mě objal na hořícím tanku… Nedokážu zmáčknout spoušť. Kapitán mi vezme vlčí kůži, zajištěnou zbraň strčím za kahoty a běžím za kapitánem, vlčí kůže plná strupanců temné krve mi vyznačuje cestu čmoudem dýmovnic, ženu se za kapitánem.

Oběhnem domov Domov a jsme u pohřebního náklaďáčku a volant silou zbělených kloubů svírá příkazník Kantarija, na stupačce stojí příkazník Timoša, automat má přes záda, v ruce drží prostěradlo asi z nějaký sestří postele, na pokyn kapitána Jegorova se vyšvihnu na korbu pod plachtu nákladáčku a padnu do měkkýho, vždyť tu je celé bohatství trénu, poznávám koberce, v kterých jsem připoutaný trávil noci, a poznávám stojací hodiny a sošky a umyvadlo se zrcadlem, hromady cingrlat, pytle s hodinkama a kostelními skvosty, celé bohatství kapitána Jegorova, poklad kolony… A kapitán v té hromadě teď klečí a hned na haldu koberců rozprostře vlčí kožešinu a nesmírně opatrně do jejího středu ukládá dinosauři vejce větší než moje hlava, přehazuje přes vejce cípy zakrvácené vlčí kožešiny, zavazuje je do uzle a pečlivě vejce ukládá… Dal do nákladáčku, co měl nejcennějšího, a mě přivolal! Auto sebou trhne, padnu před kapitánem Jegorovem na všechny čtyři a bacim hlavou do stojacích hodin, naštěstí je zachytím… Jegorov praští pěstí do kabiny, Kantarija klepne zpátky a motor náklaďáčku řve…

Kolem průrvy v barikádě stojej a klečej naši automatčíci v různejch pozicích vhodnejch k palbě a dost možná, že některý se do barikády zaklesli kvůli svejm zraněním, a koukám, dva tři jsou úplně bez života… Z pozice, kde je balíkama maskovaný kulometný hnízdo, k nebi trčej kopytama nohy zvířat. Vyrazíme průrvou a za malou chvíli míjíme naše tanky. Řetězec tanků v kruhové obraně je neporušen, i když pár strojům klekly pásy a z jednoho tanku je výbuchem vyrvaná věž, automatčík Timoša drží prostěradlo, který vlaje ve větru, a automatčíci a tankisti hleděj na naši bílou vlajku a zdvihaj ruce k pozdravu, radujou se, že jedeme vyjednat příměří… V trávě svahu leží těla v černých tankistických uniformách, plátno plachty kryjící korbu mi pleská do obličeje, křečovitě se držím lavičky, vždyť jedeme divokým terénem svahu, přes výmoly a díry po granátech, kapitán Jegorov vztekle zařve, neboť velký zrcadlo u umyvadla praskne, kapitán nadává a obejme velký stojací hodiny, aby je chránil, a zmlkne, až když nás zastavěj hlavně Kožanovovejch tanků.

Tady se svah celej vlní zběsilou prací zákopníků, celý družstva motostřelců tu naklusávaj do pozic. Míjíme tmavě zelenou ocelovou hradbu tanků, každý chrání rudá hvězda, tanky stíněj zástupy, co se tu plahočej se zákopnickejma lopatkama v řevu svejch poddůstojníků, míjíme všechny ty nový Rusy v okopech a střeleckejch pozicích a vidím, že maj báječný nový maskáče a jejich okopy se ježej zbraněma, lehkejma i těžkejma, a zdaj se mi bejt odpočatý, ne jako rozedraný a všelijak pohmožděný automatčíci Veselé písničky… Raduju se, že s kapitánem Jegorovem jedem sjednat mír a přechod Veselé písničky pod prapory a bojový zástavy nových Rusů, protože co taky jinýho? Jedeme ozbrojeným lidským mraveništěm pomalu, využívaj palebný pauzy a upevňujou ve svejch pozicích semhle támhle i pár samohybek a kulometný hnízda ani nemá cenu počítat, přestávám si ty údaje zapisovat do hladový hlavy diverzanta, radši si umiňuju, že si opatřim novou teplákovku, kterou budu mít vždycky pod tankistickou bundou, abych se mohl, pokud potáhnem čistit Československo od zločinců, v případě potřeby, třebas ofenzívy band, stát přiblblým venkovským chlapcem, něčím zajatcem nebo tak. Napadlo mě, že by to byla dobrá příprava na další válečnej život. Ale zase jsem se plet.

Vyžlatova pistole mě tlačí a mohl bych s ní bejt podezřelej, tak jí vemu a šoupnu do koberců. Ještě ji nohou pokopnu, aby zajela co nejhloub mezi kapitánovy poklady. Když nevim, kde je, je mi hned líp.

Tanky Veselé písničky tu palbou nasekaly spousta trhlin a děr, a to nejen v půdě. Jedeme teď hmyzím závojem, pancéřovaný modrý a zelený masařky nalítávaj i pod plachtu náklaďáčku, jedem kolem obvaziště, slyšíme převalovat se tu vzduchem vzdechy, steny a plakání, občas slyšíme i zaječení, jak to na obvazištích, zvlášť v první linii, prý vždycky bývá, o tom jsem už od vojáků kolony slyšel. To my neměli. No, tanková kolona neni armádní sbor.

Nad obvazištěm zastavíme. Jsme na vrcholu svahu, kdybych si stoup na špičky, viděl bych vesnici. Lezem ven, první kapitán.

Velitelský stan tvoří černá plachta na kůlech. Důstojník v černý uniformě posetý řády teda musí být sám generálmajor Kožanov. Pochopím, že bojovejma zástavama jeho jednotky jsou četný kopí zapíchaný do země. Leknu se, protože na kopích, ve větru, kterej tu sviští svahem, vlajou ženský vlasy. Jsou světlý i tmavý a jsou smotaný v hrubý copy. A jdem blíž a mě napadne, že to jsou spíš koňský žíně. Jo, jsou to vocasy koní.

Kožanov je velkej, je větší než kapitán Jegorov. Na skládacím stole před stanem je hromada map, jsou to pravý mapy, ne jako ty moje.

Kapitán Jegorov se zahlásí, já ne, po mně to nikdo nechce. Timoša stojí v pozoru u náklaďáčku. Kantarija z nákladáčku vyleze, až když po něm kapitán štěkne povel.

Kožanov stojí proti nám a chvíli se nehejbe. Pak luskne prstama a za náma je najednou řada paragánů, poznám ty uniformy, jsou to gardový paragáni, ne jen tak ňáký vojclové, a všichni jsou obrovský.

Zabte někdo toho kluka i ty dva řidiče, povídá Kožanov a já slyším, jak paragáni vodjišťujou kvéry.

Anebo počkejte, eště je nezabíjejte, povídá Kožanov.

Ať se rozloučej se svou jednotkou. A Kožanov máchne rukou a my se otočíme. Koukáme na masu tanků, který za nepřetržitý palby právě projížděj barikádou. Zdálky a ze svahu vidíme akorát tanky. Boj samotnej vypadá jako pobíhání mravenců v plamenech. Vim, že je tam barikáda a do ní vpletený muži a zvířata.

Pak jde Kožanov k mýmu kapitánovi a obejme ho a políbí.

Kapitán mi poručí, ať vlezu na korbu. Je příjemný, že mezi mnou a paragánama je aspoň ta plachta. Kapitán zavelí, ať ji roztáhnu.

Kožanov s Jegorovem lezou dovnitř a Kožanov poplácá pytle s hodinkama a skvostama a pleskne i po jednom velkým skleněným jelenovi, rozhlíží se šerem a říká: Suvenýry, hm… Zakopne o prasklý zrcadlo s umyvadlem, zakleje a praští do něj pěstí a něco zařve a pár těch paragánů se pohne k nám a Kožanov ukazuje na pytle a oni je berou a snášej dolu a někam nesou… A Jegorovovi zůstanou v náklaďáčku pouhý tři pytle, a to neni spravedlivý, to všichni viděj, tak Kožanov zařve a paragáni daj jeden pytel, ten nejmenší, zpátky pod plachtu. A teď Kožanovovi Jegorov podává vlčí vak, rozbalí ho a ukazuje generálmajorovi Kožanovovi dinosauří vejce, ten svůj nejoblíbenější suvenýr.

Kožanov hladí vlčinu a říká: Správně, soudruhu, z toho budou vynikající vlčí čepice do naší ruské zimy, velmi správně, a pak se prstem dotkne i hrubýho povrchu dinosauřího vejce a říká: Tohle je vynikající suvenýr, soudruhu, dobře ho opatruj… Řidiče ovšem nepotřebuješ, ani kluka!

Oba jsou pod plachtou nákladáčku shrbený, já stojim v pozoru, kapitán Jegorov mi položí tlapu na rameno, dívá se na svý nohy, na koberce, po kterejch šlapem, a říká: Je to muj synek, všichni jeho padli. A kapitán Jegorov posmrkne.

A generálmajor Kožanov řekne: Ach, soudruhu můj, taková je válka, naše matka, ta kurva pojebaná, a taky smrkne. Pak tiše řekne: Ponech si tedy chlapce a leťte do bezpečí, leťte jak orli!

Kožanov náhle dřepne mezi koberce a z kapsy pláště vytáhne lahvičku, odzátkuje ji, lokne si a pak lahvičku podá i Jegorovovi a ten si taky dřepne a napije se, generálmajor hladí vlčí kůži a říká: Ušij tedy teplou čepici pro sebe i čepičku pro chlapce.

Po chvíli řekne Kožanov: Inu, posadili jsme se před cestou, a vstane a leze ven a kapitán Jegorov hned za ním, taky skočim ven, plachta mě pleskne přes hlavu.

A major Kožanov se teď usmívá a říká nám: Cesta je volná, ale počkejte chvilku… mizí pod černou plachtou velitelskýho stanu a za okamžik se zase objeví, ve stanu sundal placatou důstojnickou čepici a nasadil si na hlavu přilbu s kovovou špicí, přilba ozdobená rudou hvězdou vypadá starodávně a celá se blejská… Pěkné, že? směje se na nás Kožanov, ale jeho paragáni se nesmějou, jsou strnulí, držej kvéry, koňský ohony na kopích pleskaj ve větru, a Kožanov povídá: Zabte akorát ty řidiče.

Ozve se dávka a druhá, splynou, neotočim se, ale koutkem oka stejně vidím, jak dva paragáni vlečou Kantariju za nohy, má díru v hlavě, ruce mu plouhaj po zemi. A ještě slyšim prásknutí z naganu, a to dobili Timošu. Je mi to líto.

Kapitánu Jegorovovi je to taky líto. To vidí každej. Generálmajor Kožanov ho obejme kolem ramen a trochu jím zatřese a říká: Vím, jak ti je, milej soudruhu, tvá jednotka je zničena, to já zažil už kolikrát… ber to jako nutné přezbrojování naší armády, tanky už stejně nebudem potřebovat, tady všude, máchne Kožanov rukou nad Siazem, bude jedno velké skladiště jaderného arzenálu.

Sedíme v řidičský kabině a volant musí bejt ještě teplej od Kantarijovejch rukou. Brzo se dostanem za úseky, který jsem popsal a nakreslil ve svých mapách. Na křižovatkách a rozcestích na nás máchaj praporkama regulovčíci a tu a tam i vidim na stromech přibitý prkno, kde je azbukou vyveden nápis Louny a směrovka, a tam my asi jedem, a já myslim na Dýhu, že tenhle kraj teď taky vidím z auta a že jako on jedu vlastně eskortou, ale ne s ňákejma českejma policajtama! Jedu se sovětským kapitánem, a ne do pasťáku nějakýho, ale do opravdovskýho domova, jestli si mě totiž kapitán Jegorov opravdu bere za syna.

Kapitána se ale na nic ptát nemůžu. Pevně na klíně držím huňatou vlčí kožešinu, tak abych se pokud možno nezapatlal krví, která se v drobnejch místečkách už srazila a teď se pod tlakem mejch prstů v šupinkách odlupuje, a protože kůže je pěkně huňatá, tak pod ní to drsný, zkrabatělý vejce ani necejtim. Kapitán povídá, že poletíme jako orli do daleký a nádherný země na východě, do země tak nádherný a obrovský, že si ji ani nedokážu představit… ale teď mě kapitánova řeč sere! Zní zas jako nějaká pohádka a já už jsem na pohádky starej. Říct to ale kapitánovi nemůžu, to dá rozum.

Pak kapitán začne zpívat, brnká do klaksonu a vůbec vyvádí, dupe, takhle on se raduje! Jeho zpěv mi rve uši vohlušený nespočetnejma bojema a taky střeva, v kterejch mám akorát hlad, teďka pěje o nějaký Katuši, nejspíš nějaký kurvě tulivý, co někde leze po břehu, a pak kapitán hlubokým hlasem pěje o nádherné, daleké zemi, domovině plné hustých lesů a tak, o prašivým Kupečáku teda haleká, ten vrah svejch lidí, který zaprodal, aby mu ten druhej vrahoun nechal jeho suvenýry, pobraný bohužel s mou pomocí vesnickejm lidem… Myslím si, že má ksicht úplně zpocenej, ale houby, on muj kapitán brečí a přitom se směje. Napadne mě, že vyskočim z auta, ale to neni dobrej nápad, protože jedem po asfaltce a docela teda frčíme! Takhle rychle jsem nikdy nejel! To se s jízdou na tanku vůbec nedá srovnávat!

Snad je to právě rychlostí jízdy, že se mi před okýnkem v krajině začnou míhat obličeje, vynořujou se mi v mysli, pletu si lidi svý mysli s opravdovskejma lidma, teď už nemíjíme jen leckde stojící osamělý regulovčíky, což znamená, že je po bojích! jinak by tu sami nestáli! Bandy by je zlikvidovaly! Prolítnem vesnicí, kde na návsi ryje v kaluži stádo prasat a kde jsou ve voknech záclonky, vidim, že moje vlast Čechy jsou teda vobrovský!, daleko větší než pouhej kraj mejch map! Míjíme auta, vojenský s rudejma hvězdama i mrňavý osobáky plný čučících Čechů, a ti se na nás teda koukaj zle! Ale ani neceknou, ani nezatrouběj, když zblejsknou Jegorovovu potrhanou, bojema vočazenou uniformu a možná i tu mou!, tak maj vítr, civilové… Pak se za okýnkem zas míhá jen česká zem v různým stupni zabahnění a rozmlácenosti. Tak pevně zavřu oči a přes to ruský povídání a zpěv a řev kapitána Jegorova vidim tváře lidí z vesnice… a vidim chlapy z domobrany a vidim taky tváře sester a myslim, že už jsou všechny mrtvý, a vidim další lidi z vesnice, některý mi mávaj, jakože opouštím českou zem a že zdrhám a že oni jsou rádi! ať si táhnu!, a dávaj najevo, že mi stejně nikdy neodpustěj, co jsem dělal… Vidim obličeje siřemskejch lidí, co jsem znal a co jsou teďka nejspíš v pekle nebo na cestě do něj, evakuovaný, jsou za každým tim mrňavým kamínkem český země, co v zběsilý rychlosti míjíme, a křičej na me, zlobně a nenávistně… Všude vidim obličeje lidí, co se krčili ve stodole, kdekoli v úseku Tomašín, Luka, Skryje, Bataj a tak dál…, štěkaj na mě svou nenávist a že mi nikdy neodpustěj. A pak vjedem do stromový aleje, ale nevlajou tam žádný těžký větve obsypaný sladkejma třešněma tohodle léta, ne jsou to ženský stromy a strnulý masky Čechie, který do stromů vyryli starý divoký lidi, když byl ještě Kupečák všude, jsou to bojový zástavy nenávisti… Ženský stromy zmizej a já náhle vidim Hanku, vidím, že Hanka pohla rty a že mi chce něco říct, tak se k ní naklonim a třísknu se obličejem o sklo, protože náklaďáček zastavil a já se vzbudím a kapitán Jegorov mě bací do ramene a řekne: Býstro! Chvátáme, abychom utekli z Hančiný země.

Vykládáme z náklaďáčku suvenýry, vlečem pytle, co zbyly. Zajeli jsme do hangáru a kapitán Jegorov už neřve a nezpívá ani nebrečí, ale je strohej a tvrdej, jak má velicí důstojník bejt… Tahám zpod zplihlý plachty ty jeho vobrazy s jelenama a sošky jelenů, velký i malý, a taky sedací vanu a koberce, spoustu koberců, a odnáším to všechno a skládám a pěchuju do malýho letadýlka! Tak to musíme být na letišti v Lounech.

Kapitán Jegorov rve do letadýlka i to naprasklý zrcadlo s umyvadlem, a to se tam teda nevejde! A tak podle kapitánových rozkazů přeskládám pytle s penězma a hodinkama a koberce, a ono tam to zrcadlo pořád nepasuje! Musíme ho v hangáru nechat! Kapitán Jegorov ho rozkopne.

Poručí mi, abych zalez do úložného prostoru letadýlka na hromadu koberců a ostatních suvenýrů, a pak mi veleopatrně podá vlčí kožešinu, mám ji na klíně a z těch vlčích chlupů se rozkašlu, ale držím vejce pevně… Kapitán si nasadí pilotskou helmu se spoustou trčících součástek a pak mě ke svejm věcem přiváže řemenama!, provazy, kterejma mě přivazoval v noci, asi během bojů někde ztratil nebo snad založil… V přecpaným úložným prostoru maličkýho letadýlka visej ze stěn řemeny a muj kapitán mě jima váže… už teď jsem poloudušenej haldou koberců kolem sebe a s dračím vejcem na klíně vykašlávám vlčí chlupy… a on mě ještě sváže! To mi ten novej život teda začíná, myslím si… Letadýlko se šílenou rychlostí rozjede a v řevu motorů se vznesem a zas kolama klepnem o zem, skáčem, muj kapitán mě neslyší, i když teď ječím a mlátím hlavou do kovový stěny, vlčí kůže ze mě sklouzla, vejce se vykutálí a mlátí o stěny letadýlka, poskakuje jak míč, hnedka mám málem hlavu na kaši, letící vejce mě mine, volnou rukou zalovim do pytle s hodinkama a po hrstech je házim do kapitánovy kabiny, ať zastaví! ať si to vejce zkrotí! I ostatní suvenýry ohrožujou muj život, ten největší jelen s mohutným parožím se roztřískne o stěny úložného prostoru, uhýbám před letícíma střepama, co jak bouchlej šrapnel vyplněj úložnej prostor, uvidim pistoli, která vyklouzla odkudsi z koberců a válí se mi u nohou. Nedokážu přeříznout řemen jelením střepem, ale rovnou ho přetrhnu, takovou sílu mi dodala hrůza z bláznivejch skoků letadýlka a útočícího vejce, chci kapitána varovat, vždyť zběsilost situace se zcela vyrovná bojovýmu střetu… Přes hluk, s kterým divoký vejce mlátí do stěn a drtí náhodný suvenýry, neslyší kapitán můj křik… teprve po ohlušujícím výstřelu se kapitán Jegorov otáčí… a vtom se letadýlko vznese a my letíme přímo do slunce… Kapitán Jegorov křičí, naklání se ke mně do úložného prostoru, vejce se odrazí od stěny a bací mě do hlavy, a vtom vyjde druhý výstřel a já svého kapitána Jegorova bohužel střelím rovnou mezi oči, skácel se asi přímo na volant letadýlka, což já už neviděl, neboť jsme spadli.

Když jsem se probral, byla noc. Muj kapitán a všechen náklad ležel v troskách letadýlka. Utrhnout kus zkroucenýho plechu bylo snadný. Pak jsem hloubil jámu.

Tři dny a tři noci jsem budoval kurhan. Pro kapitána i letadýlko. Měl jsem zásoby z válečnýho sklepa. Pak jsem nejed.

Když jsem kurhan udupal a zamaskoval drnama a mladejma stromkama, jen tak jsem tam žil. Snad jsem strážil svýho kapitána. Možná jsem vyhlížel nějakou armádní skupinu, ke který bych se přidal. Pak jsem pochopil, že musím jít. Radil jsem se se svejma mapama. Začal jsem psát.

Při psaní jsem to byl já a nebyl jsem to já. Psal jsem přes mapy a stránky potrhaných knížek, napsal jsem pravdu o všem, co jsem zažil. Napsal jsem o válce Čechů a Slováků s armádama pěti států a je to všechno pravda. Tolik dehtovýho mejdla na světě neni, kolik bych ho musel kloktat, kdybych jedinkrát zalhal. Rozhodl jsem se popsat svou pravdou všechny papíry a pak se vydat do Siřemi.

Jen já vím, kde je kurhan, hrob mého kapitána. A kde je vejce. Na žádnou mapu jsem to nezakreslil. Popsaný papíry dám do hrobky ke svejm rodičům. Třeba je tam někdy někdo najde. Třeba bude ještě někdo číst česky.

Taky se podívám do válečnýho sklepa. Podívám se, jestli tam ještě žije poslední siřemská rodina. Teď hned se vydám na cestu, půjdu domů.